<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
<lektion_1>Wo bleibt sie denn?NEWLINENEWLINE Die Sonne brennt, es herrscht Stille; das Landhaus liegt in der Sonne.NEWLINE Sogar der Hund schweigt, der Esel ruft nicht mehr.NEWLINE Quintus steht da und wartet.NEWLINE Wo ist Flavia?NEWLINE Warum kommt (seine) Freundin nicht? Warum zögert sie zu kommen?NEWLINE Es gefällt ihm nicht zu stehen und zu warten,NEWLINE es gefällt ihm nicht ohne (seine) Freundin zu sein,NEWLINE es gefällt ihm nicht ohne (seine) Freundin im Haus,NEWLINE die Sonne gefällt ihm nicht,NEWLINE die Stille gefällt ihm nicht.NEWLINE Plötzlich bellt der Hund, sogar der Esel ruft.NEWLINE Was ist? Schau! Wer kommt?NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Wo steckt bloß wieder der Hund?NEWLINENEWLINE 1. Quintus wartet.NEWLINE 2. Wo ist der Hund?NEWLINE 3. Quintus ruft: "Hylax!"NEWLINE 4. Es ist Still.NEWLINE 5. Warum kommt der Hund nicht?NEWLINE 6. Quintus ruft noch einmal.NEWLINE 7. Seht, plötzlich kommt der Hund.NEWLINE 8. Jetzt steht Hylax und wartet.NEWLINE
</lektion_1>
<lektion_2>ÜberraschungNEWLINENEWLINE Da kommt Flavia - aber nicht allein.NEWLINE Sogar M.Flavius Lepidus und Caecilia (seine) Frau kommen,NEWLINE Syrus der Sklave und auch Galla die Sklavin und andere Sklaven und Sklavinnen kommen.NEWLINE Sogar Marcus und Aulus, Flavias Brüder, sind da.NEWLINE Die ganze Familie erscheint.NEWLINE Alle freuen sich, lachen, schreien.NEWLINE Marcus und Aulus kommen näher und grüssen schon von weitem: "Sei gegrüßt, Quintus!"NEWLINE Darauf (sagt) Quintus: "Seid gegrüßt, Freunde!"NEWLINE Warum beeilt sich Flavia nicht? Was fürchtet sie?NEWLINE Nun erscheint auch Flavia und Quintus (sagt): "Sei gegrüßt, Flavia!"NEWLINE Was bringt sie mit? Bestimmt sind es Geschenke.NEWLINE Quintus lacht, denn es sind Zuckerplätzchen.NEWLINE Darauf (sagen) Aulus und Marcus: "Schau! Das andere Geschenk. Es sind ... Frösche."NEWLINE Die ganze Familie lacht und Quintus (sagt): "Sogar den Fröschen gefällt es."NEWLINE Plötzlich erscheint von weitem ein Pferd.NEWLINE
</lektion_2>
<lektion_3>Ein Befehl des KaisersNEWLINENEWLINE Ein Pferd kommt näher, schnaubt, steht; der Reiter grüsst.NEWLINE Sofort fragt Quintus: "Was ist? Woher kommst du? Was bringst du mit?"NEWLINE Der Reiter antwortet: "Ich bin ein Bote.NEWLINE Ich komme aus der Stadt und bringe eine Botschaft.NEWLINE Wo ist M.Flavius Lepidus?NEWLINE Er muss sofort nach Rom eilen."NEWLINE Nun Flavius Lepidus: "Ich bin M.Flavius Lepidus.NEWLINE Was höre ich da? Warum muss ich nach Rom eilen?"NEWLINE Darauf der Bote: "Kaiser Hadrianus erwartet dich."NEWLINE Flavius steht da und staunt. Darauf: "Was befiehlt er?"NEWLINE Der Bote: "Du bist nun VerwalterNEWLINE und musst auf die Insel Kreta segeln."NEWLINE Flavius Lepidus: "Ich freue mich sehr.NEWLINE Denn mir gefällt es die Provinz zu verwalten."NEWLINE Darauf Caecilia: "Ich fürchte die Gefahr, Marcus."NEWLINE Aber Flavius Lepidus: "Ich fürchte keine Gefahr."NEWLINENEWLINE Darauf schreit er: "Kreta erwartet mich",NEWLINE und die Sklaven und Sklavinnen rufen.NEWLINE "Syrus, Galla, wo seid ihr? Warum kommt ihr nicht?NEWLINE Warum gehorcht ihr nicht? Warum bereitet ihr nicht den Reisewagen vor?"NEWLINE Die Sklaven antworten: "Wir sind hier.NEWLINE Wir gehorchen schon, wir kommen schon, wir bereiten den Reisewagen schon vor."NEWLINE Nun schreien Marcus und Aulus: "Super! Es gefällt uns sehr nach Kreta zu segeln."NEWLINE Doch Flavia steht da und schweigt.NEWLINE Darauf fragt Quintus Freundin: "Was ist, Freundin?"NEWLINE Nun hält Flavia die Tränen nicht mehr zurück.NEWLINE
</lektion_3>
<lektion_4>Ein letztes Mal im Zirkus MaximusNEWLINENEWLINE Quintus Domitius und Flavia betreten den Circus Maximus.NEWLINE Dort sitzen bereits viele Menschen; Sie warten schon lange auf die Vorführung.NEWLINE Schau! Dort sitzt M.Annius der Konsul;NEWLINE nicht weit entfernt sitzen Flavius der Senator, Flavias Großvater, und Servilius der Senator, Domitius Freund.NEWLINE Quintus und Flavia begrüßen die Senatoren.NEWLINE Darauf kommen Cornelia und Claudia, Flavias Freundinnen, und winken ihnen zu.NEWLINE Der Kaiser erscheint schon - Caesar Traianus Hadrianus Augustus.NEWLINE "Sei gegrüßt, Caesar!", begrüßt das Publikum den Kaiser, „Sei gegrüßt, Caesar!"NEWLINE Darauf schweigen die Menschen und hören den Worten des Kaisers Hadrianus zu.NEWLINE Nun kommt der Festzug.NEWLINE F: "Schau die Bilder der Götter!NEWLINE Dort ist Jupiter, der Kaiser der Menschen und Götter,NEWLINE dort Iuno, die Königin der Götter."NEWLINE Q: "Und dort erscheint sogar Venus, die Göttin der Liebe."NEWLINE Flavia lacht und Quintus freut sich.NEWLINE Schließlich erscheinen die Viergespanne;NEWLINE der Kaiser gibt das Zeichen der Vorführung.NEWLINE Sofort treten die Wagenlenker der Pferde ein, sofort stürmen die Pferde los.NEWLINE Was für eine Begeisterung der Reiter! Was für ein Geschrei der Leute!NEWLINE Was für ein Toben des Publikums!NEWLINE Die Menschen sitzen nicht mehr, sondern stehen und schreien.NEWLINE Die Vorführung macht Spaß, der Circus Maximus macht Spaß.NEWLINE Sogar Quintus und Flavia schreien und feuern die Wagenlenker anNEWLINE und denken nicht an Kreta.NEWLINE
</lektion_4>
<lektion_5>Der JuwelendiebNEWLINENEWLINE Gaius und Lucius sitzen vor der Basilika Julia und warten auf Quintus. Sie spielen, denn den Freunden gefällt es immer zu scherzen. Lucius:" Quintus Ich komme. Warum treten wir nicht in die Basilika? Vater Quintus, der Anwalt des Prozesses, schon spricht er." Dann sehen sie Quintus. Während er sich der Basilika nähert, der liest einen Brief. Gaius:" Sei gegrüßt, Freund! Warum hast du gezögert? Wir müssen uns beeilen." Quintus:" Seid gegrüßt, Freunde! Ich beeile mich schon, aber ich lese einen Brief, ein Brief von Flavia." Endlich treten die Freunde in die Basilika und hören:"... Nacht ist, der Richter, alle schlafen. Jemand dringt in das Haus Rutilii, Semproniae nähert sich dem Schlafzimmer, er tritt ein. Nun nimmt der Mensch die Smaragde und geht weg. Sofort hört Sempronia der Mensch und schreit. Während die Sklaven herbeilaufen, steht Sempronia und gibt die Tränen von sich. Endlich läuft der Hausherr herbei. Dann:" Ich sehe Sulpicium nicht. Wo ist er? Der Sklave, sie suchen während der Dieb, und auch der Angeklagte in das Zimmer eintreten. Plötzlich schreien sie: Hier sind die Smaragde! Aber der Angeklagte schläft tief und fest. Sulpicius ist nicht der Dieb, Richter, denn die Diebe, während sie sich in die Flucht geben, sind nicht gewohnt zu schlafen." Die Menschen lachen und der Redner Domitius klatscht Beifall. Aber den Richtern gefallen die Worte des Anwaltes nicht - sie sitzen und schweigen.NEWLINENEWLINEBlauer KastenNEWLINEEine unangenehme ÜberraschungNEWLINENEWLINE1.Quintua führt den Freund Gaius in das Forum.NEWLINE2.Die Freund betreten das Forum und Quintus zeigt Gaius das Bild der Götter und der Kaiser.NEWLINE3.Die nähern sich dem Bild des Reuters.NEWLINE4.Plötzlich erscheint ein Mensch und sagt:"Was sucht ihr?"NEWLINE5.Quintus antwortet dem Menschen:"Wir suchen nichts, Herr"NEWLINE6.Der Mensch geht nicht weg, sondern er dringt in Gaius ein, nimmt Geld, dann begibt er sich auf die Flucht.NEWLINE7.Gaius schreit:"Wir müssen den Dieb fangen, Quintus!"NEWLINE8.Nun gefallen den Freunden die Bilder nicht mehr, sie suchen den Menschen. Aber wo ist er?NEWLINE++von Olaf eingesendet++
</lektion_5>
<lektion_6>Auf hoher SeeNEWLINENEWLINE Schon lange segeln die Flavier auf hoher See. Flavius ist froh, Aulus und Marcus sind froh, denn vor dem neuen Land halten sie an. Aber die Frau Caecilia ist schon traurig; Es ist ein günstiger Wind und der Kapitän und die Seemänner freuen sich. Bloß Flavia ist traurig, denn der Qunitus denkt. Plötzlich erschien ein großes Schiff in der Ferne. Dann Aulus:" Schau, Marcus! Vater, Mutter, schaut! Ein Schiff nähert sich." Schon der Kapitän ruft und treibt die SeemännerNEWLINE an:" Hört, Seemänner! Piraten nähern sich. Nehmt die Waffen! Führt die Frauen ins Vorderschiff! Verteidigt das Schiff! Schlägt die Piraten in die Flucht!"NEWLINE Überall ist Geschrei und lärmende Unruhe. Flavia fürchtet sich und auch schon hält sie die Tränen zurück, Caecilia ruft Iuno:" O Königin der Göttinnen! Hör mich! Sei gnädig! Gib uns Hilfe! Wehre die Gefahr ab!" Aber Iuno hört Caecilia nicht. Schon viele Piraten springen auf das Schiff hinüber. Es ist großes Toben.NEWLINE Die Seemänner kämpfen erbittert aber die Piraten besiegen sie. Andere töten, andere stürzen sich ins Meer, andere führen sie auf die Insel Cyprum weg.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Die SeeräuberplageNEWLINENEWLINE 1.Quintus und Gaius sehen den Dieb nicht mehr.NEWLINE 2. Schließlich sagt Quintus dem Freund: "Rom ist groß und viele Menschen wohnen hier, auch viele Diebe und böse Menschen, aber nicht Piraten."NEWLINE 3. Gaius lacht: "Sicherlich, Piraten gefällt ein anderes Leben. Was denkst du, Quintus?"NEWLINE 4. Quintus schweigt; aber Gaius treibt den Freund an: " Antworte, Quintus! Warum schweigst du?"NEWLINE 5. Dann antwortet Quintus:" Hör! Die Piraten bereiten den Menschen gefahren; Sie greifen andere Schiffe an, überall suchen sie neue Beute, sie töten die Seemänner, sie führen die Menschen weg- auch die Frauen!"NEWLINE
</lektion_6>
<lektion_7>Tod in den ThermenNEWLINENEWLINE Quintus geht mit Lucius und Gaius, den Freunden, auf dem Forum spazieren, aber sie sehen nichts erfreuliches, sie hören nichts neues.NEWLINE Deshalb fragt Quintus: "Warum eilen wir nicht zu den Thermen? Dort erwartet uns ein großes Vergnügen."NEWLINE Lucius: "Ich liebe das kaltwasserbad. Fürchtet ihr etwa das kalte Wasser?"NEWLINE Die Freunde lachen und sie laufen sofort zu den Thermen. Zuerst spielen sie mit einem Ball auf dem Sportplatz. Dann treten sie in das Kaltwasserbad ein, aber sie bleiben nicht lange in dem Wasser, denn es ist sehr kalt. Während sie in den Thermen spazieren gehen, kommen sie in die Schwitzecke. Dort sitzt Tiberius Balbulus Calvus der Senator mit anderen Senatoren. Mit Vergnügen reibt er sich den Schweis ab. Plötzlich gibt er einen Schrei von sich, er verdreht die Augen. Schon liegt er ohne Bewusstsein da. Während viele Menschen herbeilaufen und schauen, schreit Quintus: "Kommt, Bademeister! Gebt Hilfe! Ruft einen Arzt!"NEWLINE Sofort laufen sie herbei.NEWLINE Darauf ein einzelner Bademeister: "Was sehe ich? Hier liegt nicht etwa Tiberius Balbulus Calvus der Senator? Ist er wieder ohne sein Bewusstsein?"NEWLINE Schon läuft der Arzt herbei. Lange schaut er Balbulus an, aber er sagt nicht. Endlich sagt er zu den Bademeistern: " Tragt Balbulus aus der Schafzecke."NEWLINE Während sie den Senator heraus tragen: "Tiberius Balbulus Calvus der Senator ist tot."NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Eine traurige NachrichtNEWLINENEWLINE 1. Der Vater von Quintus fragt: "Woher kommst du, Quintus?"NEWLINE 2. "Siehst du es etwa nicht, Vater? Ich komme aus den Thermen und ich bringe eine neue Nachricht herbei: Calvus der Senator ist in den Thermen gestoben!"NEWLINE 3. Vater: "Was sagst du? Es ist eine sehr traurige Botschaft...NEWLINE 4. Lauf und bring die Botschaft deiner Mutter."NEWLINE 5. Quintus eilt sofort zu der Mutter und sagt: "Calvus, der Freund von Vater, ist gestorben."NEWLINE 6. Da kommt die Mutter mit Quintus zum Vater und sagt: "Hast du gehört Gnalus? Ist es wahr?"NEWLINE 7. Der Vater fragt nicht ohne Tränen: "Calvus war ein angenehmer Mensch und war ein Freund!"NEWLINE
</lektion_7>
<lektion_8>MenschenhandelNEWLINENEWLINE In der ganzen Stadt ist Lärm und Geschrei. Schon beim ersten Tageslicht kommen die Menschen auf dem Marktplatz zusammen, denn sie hoffen auf eine große Vorführung. Deshalb begrüßen sie den Sklavenhändler mit fröhlichem Geschrei. Sofort stellt er Flavia mit anderen auf dem Schaugerüst zu Verkauf auf. Schließlich ruft er mit großer Stimme:NEWLINE "Nähert euch, schaut, kauft! Schaut das ist Alexander! Er ist sehr gesund, er ist Fehler frei, er ist kräftig und... ein großer Philosoph.- Gib ein Beispiel deiner Weisheit, Alexander!"NEWLINE Nun Alexander: "Andere Menschen sind als Hausherr geboren, andere als Sklaven, wie Astroteles es sagt. Aber auch Sklaven sind Menschen und alle Menschen sind gleich. Deshalb gibt es keinen Unterschied zwischen Sklaven und Hausherren..."NEWLINE Dann lachen die Menschen sehr und Alexander schweigt.NEWLINE "Sehr gut, Alexander! Du bist für die Sklaverei geboren. Hier seht ihr Flavia und Galla. Flavia ist gewohnt eine Hausherrin zu sein. Galla ist gewohnt eine Sklavin zu sein. Erinnert ihr euch an Alexanders Worte? Es gibt keinen Unterschied zwischen Hausherren und Sklaven. Deshalb erwartet heute die gleiche Sklaverei. Sind sie etwa nicht hübsch?"NEWLINE Flavia steht da und freut sich nicht über die Worte des Sklavenhändlers. Sie denkt über ihr trauriges Schicksal nach. Sie fürchtet sich sehr. Plötzlich sagt einer von den Menschen:NEWLINE "Ich nehme beide, aber der Philosoph gefällt (mir) nicht."NEWLINE NEWLINE Aufgabe Nr. 6NEWLINE Mit Tränen auf dem ForumNEWLINENEWLINE 1. Schon beim ersten Licht grüßt das Volk mit lautem Geschrei die Händler auf dem Marktplatz.NEWLINE 2. Sie kommen heute mit vielen Sklaven aus den Provinzen.NEWLINE 3. Nun warten Sklaven und Sklavinnen auf die neuen Hausherren und hoffen auf ein gutes Schicksal.NEWLINE 4. Sie sprechen sicher über die Länder, wo sie geboren sind, denn sie sind in der Sklaverei traurig.NEWLINE 5. Wer ist dort frei von Tränen?NEWLINE
</lektion_8>
<lektion_9>In der ArenaNEWLINENEWLINE Flavia denkt für sich: "Wie schön ist das Haar, wie schön ist die Herrin! Wie gut geht sie mit den Sklaven um. Sie ist nicht grob, aber angenehm und gut. Auch wenn Aufidius der Herr grob und hartherzig ist, ich führe kein schlechtes Leben. Wie günstig mein Schicksal ist!"NEWLINE Plötzlich erscheint Titus Aufidius Aridus mit seinem Sohn Publius, ein zehn Jahre alter Junge; sie kommen von den Feldern.NEWLINE Der Vater schreit: "Heute wollen wir die Gladiatoren anschauen."NEWLINE Und der Junge sagt: "Komm mit uns, Mutter!"NEWLINE Zuerst zögert die Frau Maramilla, weil sie die Vorführung der Gladiatoren nicht mag. Endlich gehen die Aufidier von dem Haus weg und suchen das Amphitheater auf. Während sie eintreten, kämpfen schon Gladiatoren, das Toben der Waffe brennt bereits. Die Menschen treiben die Gladiatoren mit lautem Geschrei an, die einen treiben Kolumbus an, der Sieger vieler Kämpfe, die anderen treiben den Netzkämpfer Pulcher an, er ist ein großer und kräftiger Mann. Schaut! Kolumbus greift den Netzkämpfer mit einem Schwert links an, aber Pulcher verteidigt den Stoß. Da greift Kolumbus den Netzkämpfer rechts an und greift mit harten Worten an. Publius freut sich sehr über den Kampf.NEWLINE Plötzlich schreit das Volk: "Er ist getroffen! Er ist getroffen!"NEWLINE Der Netzkämpfer liegt elend in der Arena und wartet auf den Tod. Maronilla erschreckt sich, aber sie schaut nicht mehr hin.NEWLINE Schließlich hört sie: "Lass ihn laufen!", und sie klatscht dem Sieger Beifall. Während Kolumbus aus der Arena geht, treten neue Gladiatoren ein. Sie stehen da und grüßen.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Vor dem GladiatorenkampfNEWLINENEWLINE 1. Heute sitzen viele Menschen im Amphitheater, sogar auch Frauen und Söhne.NEWLINE 2. Auch Publius, der Junge, ist dort und fragt seinen Vater: "Was denkst du über die neuen Gladiatoren, Vater?"NEWLINE 3. Der Vater antwortet: "Sie sind neu; Sicher sind die Männer hart und stark. Ich erwarte ein schönes Schauspiel."NEWLINE 4. Dann fragt Publius die Mutter: "Und du, Mutter, was denkst du? Freust du dich nicht?"NEWLINE 5. Die Mutter sagt: "Ich habe Zweifel. Denn wenn die Zuschauer sich freuen, müssen die Gladiatoren den Tod fürchten. Das Leben der Gladiatoren ist hart und der Tod traurig."NEWLINE
</lektion_9>
<lektion_10>"Ihr wart Barbaren"NEWLINENEWLINE Flavia sagt, während sie mit Galla das Abendessen vorbereitet: "Ich bin als Herrin geboren, nicht als Sklavin. In Rom gehorchen mir die Sklaven; nun gehorche ich und ich bemühe mich der Herrin zu gefallen. Ich arbeite nicht in Rom; aber ich gab den Sklaven Arbeiten auf; nun gibt die Hausherrin mir Arbeiten auf", und mit lauter Stimme fügt sie hinzu: "Ich bin ein freies Mädchen. Die Arbeiten sind mir nicht würdig."NEWLINE Dann sagt Galla: "Was sagst du, Flavia? Weder ich noch die Gallier sind für die Sklaverei geboren. Einst waren wir frei und..."NEWLINE Flavia sagt: "Ihr wart Barbarische Menschen und durch die Sitten hart."NEWLINE Galla sagt: "Du irrst dich, Flavia. Die Gallier waren nicht frei von Menschlichkeit. Die Druiden geben dafür ein großes Beispiel. Niemand übertraf sie mit Weisheit. Sie entschieden über alle öffentlichen und privaten Streitigkeiten. Jeder hörte die Druiden."NEWLINE Flavia: "Aber wie Könige behandelten sie das Volk und pflegten den Göttern Menschen zu opfern. Ist diese Sitte der Menschlichkeit etwa ein Beispiel? Nennst du diese Sitte etwa Menschlich? Die Römer mussten die Sitten der Gallier auf sich nehmen."NEWLINE Galla antwortet nichts. Sie ist traurig, weil Flavia sich nicht für eine Herrin hält und sie denkt nicht ihre Einstellung zu ändern.NEWLINENEWLINE Aufgabe Nr. 2NEWLINE Quondam...NEWLINENEWLINE ...parebant: ...gehorchten die Sklaven den Herren.NEWLINE ...parabant: ... bereiteten die Sklavinnen Abendessen vor.NEWLINE ...vacabant: ...waren die Herren frei von Fehlern.NEWLINE ...audiebant: ...hörte der Sohn auf die Worte seines Vaters.NEWLINE ...erat: ...war das Volk nicht elend.NEWLINE ...erant: ...waren viele Menschen froh.NEWLINE ...NEWLINE ...convenebant, laborabant, ambulabant: ... trafen sich Menschen schon beim ersten Tageslicht und arbeiteten und liefen auf dem Marktplatz herum.NEWLINE
</lektion_10>
<lektion_11>Griechen haben Römer gerettetNEWLINENEWLINE Q: Woher kommt ihr? Warum seid ihr auch auf der Insel Kreta? Was macht ihr hier?NEWLINE A: Hör auf zu fragen und hör! Schon näherten wir uns Kreta, als plötzlich Piraten vorgehabtNEWLINE haben unser Schiff anzugreifen. Obwohl wir uns erbittert verteidigten, haben uns dieNEWLINE Piraten besiegt. Vater uns mich haben sie ins Meer gestürzt.NEWLINE Q: Was war mit den übrigen? Wer hat dich und deinen Vater gerettet?NEWLINE A: Das Schicksal der Mutter und Flavia und dem Bruder kenn ich nicht, uns aber habenNEWLINE die Griechischen Seemänner gerettet.NEWLINE Q: Beim Herkules! Die Griechen haben die Römer gerettet!NEWLINE A: So ist es. Aber hör! Schon lange waren wir im Wasser, wir waren schon erschöpft, aberNEWLINE der Vater zweifelte nicht an unserer Rettung. Und tatsächlich verweigerten die GötterNEWLINE die Hilfe nicht. Sie schickten uns Bretter, an denen wir uns festklammerten.NEWLINE Q: hast du dich etwa nicht gefürchtet?NEWLINE A: Sehr viel gefürchtet, aber mein Schicksal war günstig: Ein Griechisches Schiff erschien.NEWLINE Die Griechen zogen uns aus dem Wasser und sie haben uns nach Mile gebracht. DortNEWLINE boten sie uns Hilfe an mit großer Menschlichkeit. Bei dem Gastgeber Appolinus bliebenNEWLINE wir...NEWLINE Q: Habt ihr etwa nicht nach Flavia und Markus und Cäcilia gesucht?NEWLINE A: Überall haben wir gesucht, viele fragten wir, aber wir hörten nichts. Endlich sagteNEWLINE Appolonius so: Wenn die Götter es wollen, leben Cäcilia, Flavia und Markus noch. SicherNEWLINE leben sie, denn Piraten sind es gewohnt einen Preis zu verlangen. Also segelt nach RomNEWLINE und wartet (auf sie).NEWLINE Deshalb sind wir nun hier.NEWLINENEWLINE Die zweite VergangenheitNEWLINENEWLINE Aufidius: Du, Galla, du hast nicht sofort das Abendessen zubereitet. Beeilst du dich nun?NEWLINE Galla: Ich habe nicht gut gearbeitet, nun arbeite ich gut.NEWLINE Aufidius: Die Arbeit der neuen Sklaven hat der Hausherrin nicht gefallen. Nun gefällt ihr die Arbeit. Die Sklavinnen müssen schweigen. Warum habt ihr nicht geschwiegen?NEWLINE Flavia und Galla: Immer haben wir gelacht. Nun lachen wir nicht mehr. Alle haben nicht gut über die Sklaven gesprochen. Nun sprechen sie gut (über die Sklaven).NEWLINE
</lektion_11>
<lektion_12>Die Götter werden helfenNEWLINENEWLINE "Hör auf zu verzweifel, Quintus, und verlange Hilfe von den Göttern! Hör das große Beispiel von der Güte der Götter, hör die Geschichte von Deucalion und Pyrrah: Deucalion und Pyrrah allein blieben übrig nach der Sintflut aus dem Geschlecht der Menschen, denn die Übrigen waren tot. Sie saßen auf dem Berg Panasso und weinten. Überall herrschte große Stille; Ihre Seele erschreckte das verlassene Land. Dann beschlossen sie durch das Orakel Hilfe zu erfragen. Sofort stiegen sie vom Berg herab, lange irrten sie durch die Länder. Schließlich kamen sie zum Tempel der Göttin Themis. Sie berührten den Altar und haben so gesagt: "Immer verehrten wir die göttliche Macht, immer waren wir fromm zu Göttern und Menschen. Wenn es erlaubt ist die göttliche Macht mit Bitten zu beeinflussen, gestatte uns Themis, die menschliche Gestalt wieder her zustellen.NEWLINE
</lektion_12>
<lektion_13>"Ich bin eine römische Bürgerin!"NEWLINENEWLINE Flavia spricht einen Gruß für ihren Quintus. Sicher beunruhigt dich die Sorge, weil du so lange nichts von mir erfahren hast, aber es war nicht möglich dir einen Brief zu schreiben. Wie rau ist mein Schicksal, wie ungünstig! Ich kenne das Schicksal des Vaters, der Mutter und der Brüder nicht, ich bin nun eine Sklavin in Gallien! Sicher fragst du, Quintus: "Weshalb?" Höre! Ein gallischer Mann namens Aufidius Aridus kaufte mich in Afrika zusammen mit Galla und entführte mich in die Sklaverei. Wir waren aus Afrika nach Kleinasien gekommen. Piraten hatten nämlich unser Schiff tief im Meer angegriffen, sie hatten die Seeleute mit Gewalt überwältigt, sie hatten Männer getötet oder sie ins Meer gestoßen. Die Frauen aber hatten sie zuerst auf die Insel Zypern verschleppt, dann hatten sie sie an einen Sklavenhändler verkauft. Dieser hatte uns in eine Stadt in Kleinasien transportiert, wo uns der Sklavenhändler verkaufte. Bis jetzt hatte ich noch nie so unmenschliche Menschen gesehen. Nun bin ich Sklavin in einem Landhaus bei Nemausus. Obwohl die Herrin gut mit uns umgeht, ertrage ich die Sklaverei nicht. Ich bin eine römische Bürgerin, ich bin frei geboren, ich muss keine Sklavin sein. Von dir Quintus, verlange ich Hilfe, ich erwarte von euch allen Hilfe. Kauft mich zusammen mit Galla aus der Sklaverei frei! Bringt uns zurück ins Vaterland! Leb wohl!NEWLINENEWLINE Aufgabe Nr. 4NEWLINE Quintus ist neugierigNEWLINENEWLINE Q: Woher seid ihr gekommen?NEWLINE A: Piraten hatten uns überfallen. Den Vater und mich haben sie aus dem Schiff gestürzt.NEWLINE Q: Wer hat dich, wer den Vater gerettet?NEWLINE A: Die Griechen haben uns gerettet und sie haben uns Hilfe gegeben.NEWLINE Q: Warum kam die Mutter, warum kam Flavia nicht mit euch?NEWLINE A: Das Schicksal der Übrigen kenn ich nicht.NEWLINE
</lektion_13>
<lektion_14>Gefährliche ReiseNEWLINENEWLINE Es herrscht schlechtes Wetter und starker Regen fällt vom Himmel. Schon viele Stunden hört Quintus den Sturm, den Regen und das Rattern der Räder.NEWLINE Q: "Ist es noch weit bis wir in Rosella sind? Die Nacht nähert sich."NEWLINE D: "Was hast du gesagt Quintus? Ich habe dich nicht gut gehört."NEWLINE Q: "Ich habe gesagt, dass sich die Nacht schon nähert. Ist es noch weit bis zur Stadt?"NEWLINE D: "Was besorgt dich, Quintus? Der Weg ist nicht lang. Die Unterkunft ist bereit, gutes Essen erwartet uns."NEWLINE Q: "Woher weißt du, dass uns gutes Essen erwartet?"NEWLINE D: "Von einem Boten..."NEWLINE Plötzlich bleiben die Pferde stehen. Domitius sieht auf dem Weg Bäume und daliegende Steine. Er steigt gerade aus dem Reisewagen, als plötzlich das schlechte Wetter einen Baum zerbricht. Die Pferde schlagen aus und ziehen den Reisewagen. Domitius Kopf stößt auf den Reisewagen, er fällt auf die Straße und liegt ohne Bewusstsein da. Quintus schreit; Die Sklaven kommen herbeigelaufen. Sie heben den Herrn hoch und legen ihn in den Reisewagen. Der Kutscher aber kann kaum alleine die Pferde zurückhalten. Weil er fühlt, dass große Gefahr herrscht; schreit er mit lauter Stimme: "Gebt Hilfe!" Die Sklaven halten schnell die Pferde zurück. Quintus aber sorgt sich um den Vater. Endlich öffnet Domitius die Augen. Sofort fragt er: "Was ist? Wieso siehst du mich an?", und steht auf. Quintus freut sich, denn nun ist offensichtlich, dass er gesund ist. Bald darauf kehren sie um und eilen zu dem Landhaus, welches nicht in der Ferne liegt. Dort gestattet der Herr allen Unterkunft.NEWLINE
</lektion_14>
<lektion_15>WiedersehensfreudeNEWLINENEWLINE A:" Was ist der Grund eures Weges Domitius?"NEWLINE D:" Der Grund unseres Weges, ist schwer Aufidius. Wir haben zwischen deinen Sklavinnen erkannt, dass das Mädchen Flavia anwesend ist. Die Bürgerin ist eine Römerin und darf auch keine Sklavin sein. Wir beabsichtigen Flavia mit Sklavin Galla für den Vater frei zukaufen, er ist nämlich der Verwalter in Kreta."NEWLINE Aufidius denkt bei sich lange über die Worte des Domitius nach. Schließlich erweist es sich als leicht, nicht schwer: Er befiehlt, dass ein von den Sklaven das Mädchen herbeibringt. Nach kurzer Zeit treten sie ein. Flavia sieht Quintus und Domitius, sie kann nicht mehr die Tränen zurückhalten. Danach:" Wie glücklich sind wir!"NEWLINE Sie läuft in die Arme des Freundes: Sie weiß das sie frei ist, und das seine Arbeiterin beendet sind. Aber Galla steht Traurig da, denn sie kennt ihre Sitte.NEWLINE Plötzlich sagt Aufidius:" Gut, Domitius! Ich gebe dir die Mädchen nach." Dann:" Lass und diesen Tag feiern! Heute treibt eine Athenische Schauspielgruppe im Landhaus meines Bruders eine Pantomime über Gerechtigkeit. Kommt mit mir!"NEWLINE Schauspiel. Juno, Minerva und Venus beanspruchen den Schönheitspreis für sich. Jupiter erträgt den Streit der Göttinnen nicht. Deshalb beauftragt er Paris, einen jungen Mann, das Urteil zu sprechen. Schon bemühen sich die Göttinnen das Herz des jungen Mannes mit Geschenken für sich zu gewinnen. Juno verspricht Herrschaft über alle Länder, Minerva Weisheit, Venus Helena, die schönste aller Sterblichen. Paris zögert nicht das Urteil zu fällen, dass die schönste Unsterbliche Venus ist. Quintus richtet den Blick auf seine Freundin Flavia, lacht.NEWLINENEWLINE Nr.3NEWLINE Wer ist sie?NEWLINENEWLINE 1. Quintus hat gesagt, dass er die Stadt nicht sieht. (se = er)NEWLINE 2. Die Freunde antworten, dass sie sich der Stadt nähern. (se = sich)NEWLINE 3. Sie haben sich aus der großen Gefahr gerettet. (se = sich)NEWLINE 4. Die Bürger haben geschrieben, dass sie die Stadt verteidigen. (se = sie)NEWLINE 5. Der Angeklagte verteidigt sich und spricht für sich. (se = sich)NEWLINE 6. Die Sklavinnen wissen, dass sie nicht frei sind. (se = sie)NEWLINENEWLINE Nr. 7NEWLINE Auf nach SpartaNEWLINENEWLINE 1. Paris hatte der Göttin Venus einen Preis gegeben.NEWLINE 2.Darauf rief der König Priamus seinen Sohn zu sich und sagte:NEWLINE 3. "Schon lange beunruhigen mich ernste Sorgen.NEWLINE 4. denn die Griechen haben meine Schwester ins Vaterland zurückgeführt!NEWLINE 5. Segel jetzt nach Sparta.NEWLINE 6. Sag jedem Griechen du bist der Sohn von König Priamus.NEWLINE 7. Führe die elende Frau nach Troja."NEWLINE
</lektion_15>
<lektion_16>Den Göttern sei Dank!NEWLINENEWLINE L: "Sei gegrüßt, Quintus! Endlich sehe ich dich. Wie geht es dir? Erzähle mit, bitte, von eurer Reise. Ich habe gehört, dass der Herr Gaius Flavia nicht weggeschickt hat. Ist es wahr,NEWLINE dass ihr sie durch Gewalt befreit habt?"NEWLINE Q: "Welche Dummkopf hat dir diesen Unsinn erzählt? Sag ihm es ist nicht wahr. Wahr ist,NEWLINE dass Aufidius Aridum es nicht schwierig gemacht hat. Ebenfalls ist die Wahrheit, dassNEWLINE er kaum gezögert hat Flavia zu entlassen. Aber ich muss mich beeilen; denn der VaterNEWLINE hat vor den Göttern zu opfern. "NEWLINE Dann eilt er nach Hause. Dort sieht er, dass die ganze Familie zum Abendessen zusammen gekommen ist. Schnell setzt er sich. Aber wo ist der Vater? Da hört Quintus seine Stimme; schon tritt Domitius ein, setzt sich, und gibt das Zeichen zum Abendessen. Nun freuen sich alle über die Speisen und den guten Wein. Nach kurzer Zeit steht der Vater auf und tritt an das Dararium und den Herd heran. Alle schweigen und betrachten ihn. Aber zuerst benetzt er seine Schläfen und besprenkelt den Genius mit Wein. Dann verhüllt er seinen Kopf und spricht ihn an: "Großer Genius, nimm bereitwillig das Geschenk an und begünstige die Wünsche!" Dann dankt er den Larer, weil die Reise mit der Hilfe gut ausgegangen ist. Schließlich gibt er die Speisen Salz und Weihrauch in die Flamme. Während die Geschenke brennen, schauen sie mit Ruhe zu. Dann erfreuen sie sich über den Nachtisch.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Götterlehre in der SchuleNEWLINENEWLINE 1. Der Lehrer erzählt den Jungen, dass die Römer gläubig waren:NEWLINE 2. Wir erfahren, dass die Römer nicht nur an einen Gott, sondern an viele Götter geglaubt hatten.NEWLINE 3. Es ist wahr, dass sie beinahe immer und überall den Göttern geopfert haben.NEWLINE 4. Dann gibt Julius, einer von den Jungen ein Zeichen.NEWLINE 5. Der Lehrer sieht ihn an und fragt: "Was ist, Julius?"NEWLINE 6. Er steht auf und sagt: "Ist es möglich etwas zu fragen?"NEWLINE 7. Lehrer: "Sicher! Frag, ich bitte dich!"NEWLINE 8. Julius: "Woher hatten wir alle das gewusst?" Dann setzt er sich und schweigt.NEWLINE 9. Der Lehrer antwortet ihm: "Es scheint zuerst von den Büchern der Römer, dann auch von den Tempeln und ihren Gemälden.NEWLINE 10. .....NEWLINENEWLINE Nr. 1NEWLINE Doppelte VerwandlungNEWLINENEWLINE a)NEWLINE video= ich seheNEWLINE audis= du hörstNEWLINE est= er/sie/es istNEWLINE dimittimus= wir entlassenNEWLINE debetis= ihr müsstNEWLINE parat= er/sie/es bereitet vorNEWLINE considunt= sie setzten sichNEWLINE dat= er/sie/es gibtNEWLINE surgis= du stehst aufNEWLINE accedit= er/sie/es tritt heranNEWLINE tacent= sie schweigenNEWLINE agit= er/sie/es handeltNEWLINE argent= sie brennenNEWLINE sentio= ich fühleNEWLINE descendunt= sie steigen herabNEWLINE frangimus= wir zerbrechenNEWLINENEWLINE Nr. 4NEWLINE Bilde passende Infinitive und übersetzeNEWLINENEWLINE 1. Domitius sieht, dass Aufidius umgänglich und menschlich ist. (fuisse)NEWLINE 2. Sofort befiehlt er dem Sklaven die Mädchen herbeizuholen. (accessivisse)NEWLINE 3. Flavia erzählt, dass Piraten ein Schiff überfielen und Frauen und Männer verkauften.(opressisse)NEWLINE 4. Es scheint, dass Flavia ihre Tränen nicht zurück hält. (tenuisse)NEWLINE 5. Sie weiß aber, dass sie nun frei ist. (fuisse)NEWLINENEWLINE Nr. 6NEWLINE Lucius erfährt die WarheitNEWLINENEWLINE 1. Quintus erzählt den Fremden, dass er mit dem Vater in Massilia war.NEWLINE 2. Lucius glaubt, dass der Vater von Quintus Flavia mit Gewalt befreit hat.NEWLINE 3. Quintus sagt, dass Aufidius nicht schwierig war.NEWLINE 4. Er erzählt, dass er Flavia sofort frei gelassen hat.NEWLINE 5. Nun erfährt Lucius, dass die Geschichte die er gehört hat nicht wahr ist und geht weg.NEWLINE
</lektion_16>
<lektion_17>Besuch aus der ProvinzNEWLINENEWLINE A: Hast du etwas Neues von deiner Frau und deinem Sohn erfahren, Lepidus?NEWLINE L: Ich habe nichts erfahren. Dennoch hoffe ich und werde immer hoffen. Ich werde nichtNEWLINE aufhören den Götter zu opfern. Sie werden gütig sein; sie werden unsere Bitten erhören.NEWLINE C: Und wir werden unseren Göttern opfern und wir werden nicht aufhören für euch um dieNEWLINE Hilfe der Götter zu bitten. Schau Flavia! Wie schön sie ist! Wen denkst du mit deinemNEWLINE Anblick zu erfreuen, Flavia? Wessen Geist willst du verwirren?NEWLINE A: Es ist gut, Tiberi. Sag Flavia: Wohin wirst du uns führen?NEWLINE F: Zum Forum Trajan, wo ihr ein großes Werk seht.NEWLINENEWLINE Nach kurzer Zeit stehen sie alle vor der Trojanischen Säule.NEWLINE F: Hier seht ihr das Denkmal, das der Senat nach dem Dakischen Krieg zu Ehren des TrajanerNEWLINE Caeser errichten ließ. Nun werde ich euch die Darstellungen der Säule erklären...NEWLINE A: Schau hierher Tiberius! Siehst du deine Brücke?NEWLINE C: Wie oft habe ich dir gesagt, Aemilia, dass ich sie nicht allein errichtet habe!NEWLINE A: Nenn uns: Mit wem hast du die Brücke über die Donau angebracht?NEWLINE C: Ich war Befehlshaber der Pioniere.NEWLINE Q: Wem hatte Trajan den Bau der Brücke übergeben?NEWLINE F: Der Name des Architekten ist Apollodorus, wie ich glaube.NEWLINE C: So ist es, Flavia; denn Apollodorus war hervorragend in Kunst der Architektur gewesen.NEWLINE Tatsächlich ist die Brücke ein großes Beispiel der römischen Architektur.NEWLINE Viele tausend Männer arbeiteten drei Jahre und diese erbauten sie unter größterNEWLINE Anstrengung und höchster Gefahr. Dieses gewaltige und ebenfalls schöne Werk!"NEWLINE Dann erklärt Flavia die anderen Darstellungen der Säule. Die Anderen hören mit Vergnügen zu.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Herrliche Bauten in RomNEWLINENEWLINE 1. Während Flavia die Gäste durch die Stadt führte, betrachteten sie viele Gebäude und schöne Monumente.NEWLINE 2. Plötzlich blieb Calvus stehen und sagte: "Schau, ein neues und ungeheures Werk! Was wir es sein, Flavia?"NEWLINE 3. Flavia hat erklärt: "Dieser Herrscher Hadrian hat das Panteon hier erbaut-oder wird es erbauen; denn bis jetzt ist das Werk nicht vollendet.NEWLINE 4. es wird der Tempel aller Götter sein.NEWLINE 5. Das Gebäude wird sicher mit einer gewaltigen Form und einem Kuppeldach hervorragend sein.NEWLINE 6. Kommt, bald auch werden wir ein anderes Werk von Hadrian sehen.NEWLINE 7. Der Kaiser wird nämlich für sich ein Denkmal erbauen.NEWLINE 8. Dort werden die Römer ihn nach seinem Tod begraben; so hat Hadrian (es) beschlossen. Wem werden seine Bauwerke nicht gefallen?NEWLINENEWLINE Galas Zukunftsträume...NEWLINENEWLINE Eines Tages...NEWLINE ... werden die Gallier sich aus der Sklaverei befreien... werde ich hören, dass mein Vaterland endlich frei ist...werden die Römer uns die harte Sklaverei nicht mehr auferlegen... wird es uns erlaubt sein mit einem guten Herz zu leben, denn wir werden in einem freien Gallien leben. Dann werden alle Gallier zusammen kommen, dann werden wir unseren Göttern opfern.NEWLINE ...doch bis dahin:NEWLINE ...werde ich in Rom Sklavin sein, Römer werden meine Herren sein. Die Domitier werden mich in der Sklaverei halten und du, Flavia, wirst meine Herrin sein. Ich werde eurer sicher gehorchen, ihr werdet nicht hören, dass ich traurig bin. Aber ich werde auf ein glückliches Schicksal hoffen, niemals werde ich aufhören zu hoffen.NEWLINENEWLINE Nr. 6NEWLINE Was wird aus der Provinz Raetia werden?NEWLINENEWLINE 1. Glückliche Menschen werden dort leben.NEWLINE 2. Sie werden ihr freies Vaterland sehr lieben.NEWLINE 3. Dann wird ein großer König riesige Bauwerke errichten.NEWLINE 4. Viele Menschen werden dorthin eilen, weil sie die große Hauptstadt betrachten und sich an den Bergen erfreuen wollen.NEWLINE 5. Wem wird es nicht gefallen dort zu leben?NEWLINE 6. Wer wird uns seinen neuen Namen nennen?NEWLINE
</lektion_17>
<lektion_18>Eine heiße DisskusionNEWLINENEWLINE Mutter: Was liegt dir auf dem Herzen, Quintus? Wohin gehst du?NEWLINE Q: Ich gehe zu Flavias Onkel, der mich eingeladen hat. Er wird mir von dem Leben und den Bräuchen der Menschen, die in der Provinz Raetia leben, erzählen.NEWLINE M: Wann wirst du wiederkommen, Quintus.NEWLINE Q: Ich werde zurzeit des Essens wiederkommen, Mutter. Wenn ich nicht pünktlich sein werde, esse ich bei den Flaviern.NEWLINE M: Geh nur! Ich bitte dich die Flavier von mir zu grüßen.NEWLINE Quintus geht auf direktem Weg zum Haus der Flavier. Einer der Sklaven führt ihn in das Atrium. Gerade eben fragt ein anderer Gast, dessen Stimme laut und ernst ist: Warum hindern wir die Germanen nicht, die Donau zu überqueren. Die Zahl derjenigen, die herüberkommen, und nicht zurückgehen wächst von Tag zu Tag. Werden wir denn nicht bald fremd in unserem Reich sein?NEWLINE C: Wir sind noch nicht zugrunde gegangen und wir werden nicht zugrunde gehen, Placidus; denn ... Sei gegrüßt, Quintus! Du bist pünktlich gekommen. Ich spreche mit meinem Freund Placidus über die Gefahren...NEWLINE Q: ... die von den Germanen stammen. Ich habe eure Worte gehört, Calvus.NEWLINE C: Keine Gefahr droht von den Germanen. Hermunduren- dieser Stamm hatte einst jenseits der Donau ihren Sitz, kamen schon unter Kaiser Nero überall herüber. Ihnen war nicht nur erlaubt, am Ufer, sondern in der ganzen Provinz Handel zu treiben. Nun verwalten diejenigen, denen wir unsere Häuser und Landhäuser geöffnet haben, zusammen mit uns die Provinz und sind Freunde des römischen Volkes.NEWLINE
</lektion_18>
<lektion_19>Eine ungewisse ZukunftNEWLINENEWLINE A: Ich will dich das Eine fragen, Flavia: Hast du schon über die Heirat nachgedacht?NEWLINE Als ich in deinem Alter war, war ich schon zwei Jahre Ehefrau deines Onkels.NEWLINE F: Vater hat bis jetzt nichts über Heirat gesagt.NEWLINE A: Will er etwa, dass du eine Vestalin bist?NEWLINE Oh! Ich wollte sagen: Sicher sucht er dir noch einen geeigneten Mann.NEWLINE F: Ich will niemand anderen außer QuintusNEWLINE Wenn Vater mich für einen anderen Mann bestimmt, werde ich die Heirat verweigern.NEWLINE A: Was höre ich? Du willst dich weigern, Flavia?NEWLINE Ein Vater hat das Recht seine Tochter nach seinem Willen zu verheiratenNEWLINE Die Tochter aber muss gehorchen.NEWLINE Vielleicht hat dein Vater dich schon für einen Senatoren bestimmt.NEWLINE F: Es ist nicht so.NEWLINE Mein Vater hat ein gütiges und sanftes Herz.NEWLINE Wenn ich von ihm die Heirat des Quintus erwarte, wird er meinem Wille nachgeben.NEWLINE A: Aber was ist mit Quintus Vater?NEWLINE Was mit Quintus? Wird er dich zur Ehefrau nehmen wollen?NEWLINE F: Ich weiß nicht. Immer wenn ich dieses fragen wollte, sank mir der Mut.NEWLINE Es ist offensichtlich, dass Quintus aber über das Heiraten schweigen will.NEWLINE Er zieht es vor mit Freunden die Thermen aufzusuchen,NEWLINE den Vater auf dem Forum anzuhören oder sich um die griechischen Literatur zubilden.NEWLINE Oh, ich Unglückliche!NEWLINE Gib mir, ich bitte dich, einen nützlichen und guten Ratschlag, Aemilia!NEWLINE A: Warum treibst du Quintus Liebe nicht an?NEWLINE Zeig dich hart, täusche vor, dass du einen anderen Freund hast!NEWLINE F: Das will ich nicht, Aemilia.NEWLINE A: Warum willst du nicht, Flavia?NEWLINE F: Schätzt du das gerecht ein?NEWLINE Werde ich Quintus nicht kränken, wenn ich so handeln werde?NEWLINE
</lektion_19>
<lektion_20>AbschiedsfestNEWLINENEWLINE Domitius:"Es ist schon die zehnte Stunde, es ist Zeit zu gehen. Ich will bei Flavius sein, wenn das Abendessen beginnt. An einem großen Essen, glaube ich, werden wir teilnehmen."NEWLINE Bald treten die Domitier in das Haus des Flavius Lepidus ein, wo schon viele Gäste da sind. Bald tragen die Sklaven- unter ihnen auch Galla- die Vorspeise herein und gießen Wein in die Becher. Schaut! Fünf Senatoren liegen schon zu Tisch und trinken Wein. Da erblicken die Domitier auch Flavia, die mit ihrem Bruder Aulus am Tisch sitzt. Sofort setzt Quintus sich neben sie. Bevor die Eltern sich am Tisch niederlassen können, fordert Flavius Lepidus mit lauter Stimme Ruhe. "Freunde! Ich weiß, dass ihr essen möchtet. Aber bevor wir anfangen, hört mir zu! Die Sklavin Galla hat meine Tochter 4 Monate lang in der Sklaverei gut unterstützt. Deshalb werde ich ihr heute die Freiheit geben und sie am Tisch empfangen. Ihr werdet Zeugen dabei sein."NEWLINE Nun redete er Galla so an:"Nimm die Filzkappe, du sollst frei sein!", und setzt sie neben Flavia.NEWLINE Dann:"Die Tafel ist eröffnet!"NEWLINE Alle klatschen, lassen sich auf den Liegen am Tisch nieder und beginnen zu essen. Galla freut sich sehr über ihre neue Freiheit. Plötzlich treten zehn Akrobaten ein, und erfreuen alle mit ihren Kunststücken. Allein Flavia hat kein Vergnügen an dem Spektakel; sie sitzt da und schweigt. Darauf Quintus:"Bist du traurig, weil deine Mutter und dein Bruder weg sind?" Flavia antwortet nicht. Quintus zögert, endlich:"Warum schweigst du, Freundin?"NEWLINE Flavia wendet ihre Augen zu ihrem Freund. Quintus antwortet wieder:"Warum schweigst du, meine Venus? Ich wünsche mir alles, was auch du willst."NEWLINE Flavia sieht ihren Freund an. Nun scheint es, dass auch ihr das Essen gefällt.NEWLINE
</lektion_20>
<lektion_21>Anfang vom EndeNEWLINENEWLINE Da eilte der Priester Laocoon, ein Mann von großer Klugheit, aus der Stadt zum Strand und rief aus der Ferne: "Oh was für eine Unglück bringende Sache! Wenn ihr Glaubt, dass die Griechen uns ein Geschenk gemacht haben, irrt ihr euch. Habt ihr etwa die Hoffnung, dass sie keinen Betrug und keine List vorhaben. Es ist Wahnsinn den Griechen zu vertrauen. Entweder sind Männer und Waffen in dem Pferd verborgen oder eine andere List steht uns bevor. Fürchtet die Griechen, auch wenn sie uns ein Geschenk gemacht haben. Werft das Pferd ins Meer!" Auch die Menschen heißen die Meinung des Priesters gut, und Laocoon hatte die Hoffnung, die Bürger von sich zu überzeugen, als plötzlich zwei große Schlangen durch das Meer an den Strand eilten. Sofort griffen sie Laocoon und seine zwei Söhne die neben ihm standen an. Zuerst umwickelten sie den Körper der Söhne. Danach umwickelten sie den Körper des Vaters, der seinen Söhnen helfen wollte, mit kräftigen Windungen. Laocoon, der ein Mann von großer Körperkraft war, bemühte sich die Knoten aufzureißen, aber die Kräfte verließen ihn. Danach töteten die Schlangen den Priester und seine Söhne und verschwanden dann im Tempel der Minerva. Darüber waren die Menschen in großer Furcht und standen unsicher an Strand. Schließlich sagte Thymoetes, ein Mann großen Ansehens: " Hat euch das nicht die Augen geöffnet? Das Pferd ist ein Geschenk an Minerva, die Griechen haben es für eine glückliche Heimkehr gebaut. Glaubt ihr mir nicht Bürger? Der Tod Laocoons ist ein Beweis der Götter."NEWLINENEWLINEAufgabe 3NEWLINENEWLINE1-B. Is, qui cuncta scit, magnae prudentiae est.NEWLINEDer, der alles weiß, ist von großer Klugheit.NEWLINE2-C. Is, qui omnibus placet, egregiae formae est.NEWLINEDer, der jedem gefällt, ist von herausragender Schönheit.NEWLINE3-A. Is, cui cuncti parent, summae auctoritatis est.NEWLINEDer, den alle kennen, ist von höchsten Ansehen.NEWLINE4-E. Is, qui omnes superavit, magna vi corporis est.NEWLINEDer, der alle besiegt hat, ist von großer Kraft des Körpers.NEWLINE5-D. Is, qui semper auxilium dat, summae humanitatis est.NEWLINEDer, der immer Hilfe gibt, ist von großer Menschlichkeit.
</lektion_21>
<lektion_22>Fauler ZauberNEWLINENEWLINE Bald kehrte Eurylochus alleine zurück und sagte: „Ich fürchte mich, diese Sachen zu erzählen, welche passiert sind, aber ich werde aufrecht und wahrhaft erzählen: Wir waren zu einem großen Palast gekommen. Plötzlich erschien eine hübsche Frau, sie lud uns mit sanften Worten in den Palast ein. Ich blieb am Eingang stehen, weil ich Betrug und auch Hinterhalt befürchtete. Die Frau reichte den Gefährten einen Trank, den sie gerne entgegennahmen. Sofort verwandelten sie sich in Schweine.“ Sobald Odysseus diese Dinge hörte, nahm er das Schwert und eilte zum Palast. Ihm begegnete Merkur: Du wirst diesen Ort nicht unbeschadet verlassen, du wirst die Gefährten nicht unverletzt von dieser Insel führen ohne die Hilfe der Götter. Also trage dieses (Heil-)Mittel mit dir! Mit der Kraft dieses Mittels wirst du den Zauberkünsten von Circe entkommen.“ Sobald Odysseus zum Palst kam, rief er Circe nach draußen heraus. Diese erschien sofort, führte ihn nach drinnen, reichte ihm einen Trank. Odysseus zögerte nicht, ihn zu trinken. Darauf sagte Circe: ‚Gehe fort in den Schweinestall‘ und berührte ihn mit einem Stab. Sie blickte Odysseus verblüfft an. Dieser nahm nicht die Gestalt eines Schweines an, sondern zückte grimmig das Schwert und gab vor, dass er sie tötete. Circe warf sich ihm zu Füßen und flehte auf diese Weise/ folgendermaßen: „Halte den Zorn zurück, lass mich leben! Merkur hatte vorausgesagt, dass ich alle Sterblichen verwandeln kann außer Odysseus. Wenn du Odysseus bist, sei mein Freund!“ Auf diese Worte antwortete Odysseus – obwohl er vor Liebe bereits brannte – barsch: „Wie kann ich dir denn Vertrauen schenken? Bevor ich dir ein Freund bin, schwöre beim Styx: ‚Ich werde damit aufhören, dir zu schaden und werde deinen Gefährten die menschlichen Gestalten zurückgeben. ‘“NEWLINENEWLINEBlauer KastenNEWLINENEWLINENoch eine ListNEWLINENachdem Odysseus Circe verlassen hatte, überwand er noch viele Gefahren erfolgreich.NEWLINEso segelte er mit seinen Gefährten übers Meer und näherte sich auch den Sirenen.NEWLINEDiese pflegten schön und einschmeichelnd zu singen und konnten dadurch viele Seeleute erfreuen und vom Kurs abbringen.NEWLINEAber immer wenn Seeleute deren Insel betraten, war ihnen der Tod sicher.NEWLINEDarum fürchteten alle Menschen die Sirenen.NEWLINEDennoch wollte Odysseus diese hören und dachte sich deshalb eine List aus: NEWLINEEr verstopfte seinen Gefährten die Ohren mit Wachs und diese mussten ihn fesseln. NEWLINESo segelten sie an der Insel vorbei und entkamen unversehrt aus diesem Hinterhalt.NEWLINENEWLINEAufgabe Nr.4NEWLINENEWLINEhac spe - mit dieser HoffnungNEWLINE hae portae - diese ToreNEWLINE haec litora - diese SträndeNEWLINE hanc fraudem - diesen BetrugNEWLINE has res - diese SachenNEWLINE his locis - mit diesen OrtenNEWLINE hoc dolo - mit dieser ListNEWLINE horum hostium - dieser FeindeNEWLINE huic sacerdoti - diesem PriesterNEWLINE huius fidei - dieses Vertrauen
</lektion_22>
<lektion_23>Die Flucht des ÄneasNEWLINENEWLINE Merkur wurde von Jupiter befohlen, Äneas an den Willen der Götter zu erinnern; daher forderte er bald den Anführer der Trojaner auf: „Denke an das neue Vaterland, welches dir in Italien bestimmt worden ist, denke an das neue Geschlecht, dessen Schicksal es ist, Italien und den ganzen Erdkreis zu regieren. Versammle die Gefährten am Strand, bereite das Schiff, segle!“ Äneas war in der Seele/ im Herzen verwirrt, weil er Dido nicht zurücklassen wollte; er erahnte ihren Schmerz und ihre Wut. Dann befiel ihn das Verlangen nach Flucht. Sofort sammelte er die Gefährten am Strand und befahl ihnen, das Schiff zu bereiten; er beschloss, Dido später über die Abreise zu unterrichten. Die Königin aber erahnte die Täuschungen und ging mit bitteren Worten zu Äneas hin: „Willst du vor mir fliehen, Grausamer? Hast du etwa gehofft, dass du so viel Unrecht verheimlichen kannst und dass du stillschweigend aus meinem Land weggehen kannst? Hält dich etwa weder unsere Liebe fest noch die Treue, die du gegeben hast, noch Dido, die dem Tod geweiht ist? Siehe diese Tränen und habe Mitleid, ich bitte dich, ändere den Plan!“ Äneas wurde zwar von Didos Schmerz heftig berührt, dennoch schwieg er und mied ihre Augen. Endlich (sagte er): Halte die Tränen zurück, Königin, halte den Zorn zurück! Du irrst, wenn du glaubst, dass du von mir getäuscht wirst. Ich habe dir niemals die Heirat versprochen, ich wollte nichts verheimlichen. Höre auf, sowohl mich als auch dich mit deinen Klagen zu reizen. Ich verlasse dich nicht aus freien Stücken; ich bin von den Göttern gezwungen wurden, wegzugehen. Was mir die Götter befohlen haben, das muss ich machen.“NEWLINENEWLINEBlauer KastenNEWLINENEWLINE1. Nachdem Troia zerstört worden war, irrte Äneas durch viele Länder und über viele Meere.NEWLINE2. Schließlich wurde seine Flotte durch günstige Winde nach Italien getragen.NEWLINE3.In der Nähe von Cumae wurde Äneas von der Sibylle in die Unterwelt geführt.NEWLINE4.Dort erschien ihm Anchises, sein verstorbener Vater, der ihn über die künftige Herrschaft des römischen Volkes aufklärte.NEWLINE5. Dann kam Äneas nach Latium, wo er von dem König Latinus aufgenommen wurde.NEWLINE6. Dieser hatte eine Tochter, die er allerdings schon Turnus, dem König der Rutuler, versprochen hatte.NEWLINE7. Aber nun wurde sie mit dem neuen Gast verheiratet.NEWLINE8. Hierdurch entbrannte ein heftiger Zorn in Turnus.NEWLINE9. Turnus kämpfte heftig mit Waffen gegen Äneas, aber er wurde in diesem Kampf grausam getötet.NEWLINE++von Oskar eingesendet++
</lektion_23>
<lektion_24>Eine Stadt wird gegründetNEWLINENEWLINE Romulus und Remus wünschten in dieser Gegend, wo sie ausgesetzt worden waren, eine Stadt zu gründen. An diesem Ort, an welchem sie von der Wölfin entdeckt und genährt worden waren, entschlossen sie sich, eine Stadt(mauer) zu errichten. Sie waren bereits mit Rieseneifer am Bau beschäftigt, als Remus fragte: „Welcher von beiden wird der Stadt den Namen geben? Welcher von beiden wird diese Stadt regieren?“ Bald stritten die Brüder heftig unter sich, weil sie sich über diese Dinge nicht einigen konnten; denn beide waren vom Wunsch zu regieren befallen. Endlich sagte einer von den Brüdern: „Da ja zwischen uns ja keine Einigung zustande gekommen ist, brauchen wir die Hilfe der Götter.“ Und so nahmen beide eine Wahrsagung durch den Vogelflug vor – Romulus auf dem Palatin(Hügel), Remus auf dem Aventin(Hügel). Dem Remus erschienen die ersten sechs Geier. Dieser rief sofort: „Ich bin König!“ Aber wenig später zeigte sich dem Romulus eine doppelt so große Anzahl von Geiern. Dieser zögerte nicht, das Königreich für sich zu beanspruchen und sagte: „Ich erkenne deine Vogelschau nicht an, Bruder. Die Anzahl der Vögel nämlich ist ausschlaggebend, nicht die Zeit. Aus diesem Grunde werde ich der Stadt den Namen geben, ich werde die Stadt regieren, sobald die Stadtmauern errichtet sein werden.“ Darauf wurde Remus von Wut ergriffen und verspottete den Bruder. Er sagte: „Auf welche Weise wirst du die Stadt vor Gefahren verteidigen, wenn sie von so kleinen Mauern umgegeben sein wird?“, und übersprang die neuen Mauern. Erzürnt wegen dieser Dreistigkeit hat ihn der Bruder getötet. So erlangte allein Romulus die Königsherrschaft, demgemäß wurde die neue Stadt nach dem Namen von Romulus „Rom“ genannt.NEWLINENEWLINEBlauer KastenNEWLINENEWLINEWeil ihre Töchter von den Römern entführt worden waren, bereiteten die Sabiner einen Krieg vor. Denn sie waren durch dieses Ereignis heftig beleidigt worden. Nach wenigen Monaten drangen sie ins Gebiet der Römer ein und griffen sie mit Waffen an. Es wurde lange und heftig gekämpft. Da wollten die Töchter der Sabiner - sie waren jetzt bereits Ehefrauen der Römer - diesen Kampf beenden, weil sie den Tod entweder ihrer Väter oder ihrer Männer befürchteten. Deshalb liefen sie zu dem an die Stelle, wo die Männer kämpften, und baten mit Tränen: Hört auf zu kämpfen! Bald werdet ihr entweder Großväter oder Väter unserer Kinder sein. Wenn ihr getötet worden seid, werden unsere Kinder entweder keine Großväter oder keine Väter haben." Durch diese Worte ließen sich die Männer beeindrucken und schlossen Frieden. So wurden beide Völker durch den Wagemut der Frauen zu einer Gemeinschaft von Bürgern vereinigt.NEWLINE++von Srg.Lucifer eingesendet++NEWLINENEWLINEAufgabe 2NEWLINENEWLINE1. Ubi a te vocatus ero, veniam. Ich werde kommen, sobald ich von dir gerufen werde.NEWLINE2. Ubi hostes superati erunt, laeti eramus. Wir werden froh sein, sobald die Feinde besiegt werden.NEWLINE3. Ubi e servitute servati erimus, liberi erimus. Wir werden Kinder sein, sobald wir aus der Sklaverei gerettet werden.NEWLINE4. Ubi oraculum rogati eritis, voluntatem deorum audiemus. Wir werden den Willen der Götter hören, sobald er/sie das Orakel fragen wird. NEWLINE5. Ubi ab imperatore aditum erit, tacebitis. Ihr werdet schweigen, sobald er/sie zum Kaiser herantreten wird.
</lektion_24>
<lektion_25>Wer zuletzt lacht...NEWLINENEWLINE Der König Tarquinius herrschte stolz und grausam; deshalb war es der Hochmütige genannt worden.NEWLINE Das Volk liebte ihn nicht, weil es zu schweren Arbeiten gezwungen worden war.NEWLINE Sogar viele Patrizier waren ihm Feind, da sie von öffentlichen Ämtern ausgeschlossen worden waren. Weil Tarquinius durch die Furcht vor Anschlägen veranlasst worden war, beseitigte er den führenden/ersten Mann des Staates.NEWLINE Er fürchtete sogar seine Neffen: Den einen tötete er, das Leben des anderen verschonte er, da er glaubte, dass von diesem/ ihm keine Gefahr ausgehe.NEWLINE Dieser hatte vorgetäuscht, dass er dumm sei und hatte die Ungerechtigkeit des Königs im gerechten Herzen ertragen. Sogar den Beinamen Brutus hatte er nicht zurückgewiesen.NEWLINE Deshalb lebte er, weil er von Tarquinius nicht durchschaut worden war, ein sicheres Leben.NEWLINE Aber an eine bestimmten Tag wandte der König sich, da er von dem schrecklichen Zeichen der Götter beunruhigt worden war, so an Brutus: „Ich beschloss, meine zwei Söhne nach Delphi zu schicken; sie werden das Orakel über mein Schicksal befragen. Du, Brutus, wirst ihr Begleiter sein.“NEWLINE Brutus sagte mit großer Freude erfüllt nichts. Bald eilten die Söhne des Königs mit Brutus nach Delphi.NEWLINE Nachdem sie dorthin gekommen waren, führten sie die Aufträge des Vaters aus.NEWLINE Darauf(hin) wünschten (sich) die Brüder das Orakel über ihr Schicksal zu befragen. In Anwesenheit von Brutus (sagte) der eine von den beiden/ ihnen: „Wer von uns“, sagte er, „wird irgendwann einmal/ einstmals die Oberherrschaft in Rom haben?“ Kaum hatte er geendet, als dies geantwortet wurde: „Derjenige, oh ihr jungen Männer, der als Erster von euch der Mutter einen Kuss gibt, wird die Oberherrschaft in Rom haben.“NEWLINE Sofort beschlossen die Brüder – von großer Hoffnung angetrieben – nach Rom zu eilen. Plötzlich fiel Brutus zur Erde und berührte diese mit dem Mund.NEWLINE Deswegen verspotteten die Söhne des Königs (den) Brutus, der aber lächelte milde.NEWLINE Bald darauf vertrieb er die Tarquinier und die Oberherrschaft ging auf ihn über.NEWLINENEWLINEBlauer KastenNEWLINENEWLINE1. Als Tarquinius Superbus aus der Stadt vertrieben worden war, flüchtete er zu den Etruskern.2. Der römische Staat aber wuchs, nachdem er von Brutus befreit worden war, erfolgreich, hatte jedoch viele Feinde.3. Mit diesen kämpften die Römer oft.4. Nicht nur die Patrizier, sondern auch das einfache Volk verteidigte die Stadt tapfer.5. Das Volk aber, das von den Patriziern verachtet wurde, verlangte irgendwann einmal geschriebene Rechte.6. Doch die Patrizier lehnten dies ab.7. Deswegen zog das Volk aus der Stadt aus und wollte nicht mehr zurückkehren.8. Da wurde Menenius Agrippa von den Patriziern zur Plebs geschickt und erzählte die Fabel vom Magen und den Gliedern: Wie der Körper sowohl die Füße als auch den Magen benötigt, so braucht der Staat sowohl die Plebs als auch die Patrizier.9. Durch diese Fabel ließen sich die Menschen umstimmen und kehrten in die Stadt zurück.
</lektion_25>
<lektion_26>Die Kapitolischen GänseNEWLINENEWLINE Damals waren die Burg Roms und das Kapitol in ungeheuer großer Gefahr gewesen. Denn die Gallier bemühten sich/ wollten, weil sie (ja) die Stadt eingenommen hatten, auch das Kapitol (zu) erobern. Die römischen Bürger glaubten jedoch/ aber (Die römischen Bürger aber glaubten ...), dass sie durch die natürliche Lage der Burg sicher/ geschützt seien. „Weshalb werden so viele Nachtwachen aufgestellt/ angestellt? Warum wird die Burg so gewissenhaft/ sorgfältig bewacht? Der Zugang zur Burg ist eng (schwierig); die Feinde werden nur von wenigen leicht abgehalten/ ferngehalten werden. ( Die durch ihre natürliche Lage befestigte Burg ...)Warum werden wir gezwungen (die) Nachtwachen zu halten? Warum werden wir des/ unseres Schlafs beraubt?"Aber eines Nachts (in einer gewissen Nacht) rückten die Gallier in großer/ tiefer Stille zum Berg vor/ an den Berg heran/ gegen der Berg vor (... sind die Gallier an den Berg (her)angerückt).Endlich hatten sie einen für den Aufstieg geeigneten/ passenden Fels (Stein) wahrgenommen/ bemerkt. Einer von diesen erkundete/ prüfte den Weg (... probierte den Weg aus), die Übrigen kletterten/ stiegen nach ihm hinauf: Sie schoben sich gegenseitig hoch und die einen zogen die anderen, wie der Ort (es) verlangte. So kamen sie zum Gipfel/ am Gipfel an (ganz oben an).Schon glaubten sie, dass sie die Nachtwachen, ja sogar die Hunde getäuscht hätten, als plötzlich die heiligen Gänse der Iuno schrien (schnatterten).Diese waren in größter Hungersnot (in größtem Nahrungsmangel/ in schlimmster Hungersnot) nicht geschlachtet worden. Der von dem Geschrei (den Schreien) der Gänse (auf)geweckte M. Manlius, ein tapferer und leidenschaftlicher Mann, ergreift die Waffen und stürzte mit diesen Worten auf den Feind zu/ los:NEWLINE „Ergreift die Waffen, ihr jungen Männer, eilt/ lauft herbei! Wir werden von den Griechen angegriffen!NEWLINE Verteidigt die Frauen und Kinder! Verteidigt die Heimat!NEWLINE Warum zögert ihr? Werdet ihr etwa von den Galliern erschreckt?NEWLINE Die Burg wird erobert werden, ihr werdet getötet werden, ihr werdet in die Sklaverei verschleppt (abgeführt) werden, wenn ihr euch nicht beeilt!NEWLINE Ich werde von der Gefahr des Todes nicht erschreckt!"NEWLINE Da hat er den ersten Gallier, der bereits auf dem Gipfel stehen geblieben war, von der Burg gestoßen.NEWLINE Durch dessen Fall ist das ganze Heer der Gallier in die Tiefe gerissen worden.NEWLINE
</lektion_26>
<lektion_27>Hölzerne MauernNEWLINENEWLINE Sofort führte Xerxes, jener große König der Perser, seine Heere nach Athen. Dort stand Themistokles an der Spitze des Heeres und der Flotte. Dieser überzeugte die Bürger davon, dass der Angriff jenes Mannes nicht ausgehalten werden könne. Deshalb verließen die Athener die Stadt und zogen sich nach Salamis zurück, wo die gemeinsame Flotte Griechenlands aufgestellt worden war. Nachdem Xerxes in Athen angekommen war, zerstörte er nicht nur die Stadt durch einen Brand, sondern auch jene der Minerva geweihte Burg. Dann bereiteten sich die Flottenbesatzungen vor, in panischer Angst nach Hause zurückzukehren, nachdem sie die Flammen sahen. Sie hofften, dass sie sich mit Hilfe der Mauern verteidigen könnten. Themistokles leistete als einziger Widerstand und sagte: "Wartet! Zerstreut werden wir alle untergehen. Wir werden jenen nicht ebenbürtig sein können, wenn nicht gemeinsam. Denkt an jenes berühmte von Pythia verkündete Orakel: "Schützt euch mit hölzernen Mauern!" Seht ihr denn nicht ein, dass die Schiffe, hölzerne Mauern bedeuten. Folglich setzt eure Hoffnung auf Rettung nicht auf eure Stadtmauern, sondern in unsere Schiffe. Wir werden nicht gewinnen, wenn wir nicht an einer engen Stelle im Meer an einem für uns günstigen Ort, mit den Persern kämpfen werden. Aber die übrigen Führer überzeugte er nicht. Deshalb hatte er in der Mitte der Nacht einen überaus treuen Sklaven zu Xerxes geschickt und ihm befohlen, dieses zu melden.""Deine Feinde bereiten sich vor zu flüchten. Wenn sie verschwinden, wirst du gezwungen sein, sie einzeln zu besiegen. Wenn du sie aber in kurzer Zeit besiegen willst, beginne sofort die Schlacht mit allen." Tatsächlich haben die Perser am nächsten Tag ab einem für sie ungünstigen Ort, mit den Griechen gekämpft. Diese hier haben, geschützt durch hölzerne Mauern, einen großen Sieg errungen, jene haben eine große Niederlage eingesteckt, weil sie eine Vielzahl ihrer Schiffe nicht gezielt einsetzen konnten. So wurde ganz Griechenland durch die Klugheit eines einzelnen Mannes befreit.NEWLINE
</lektion_27>
<lektion_28>Der SchwurNEWLINENEWLINE Im düsteren Licht werden die Säulen des Tempels des Baals kaum erkannt. Auf dem Altar gab die Flamme spärliches Licht von sich. Manchmal funkelte ein Götterbild golden. Plötzlich ist Hamilkar Barcas, ein Mann von gewaltiger Körpergröße, mit seinem Sohn, einem Knaben von neun Jahren erschienen. Jener befahl diesem stehen zu bleiben und allein zum Altar zu gehen, während er fragte: "Fürchtest du dich Hannibal?" "Weswegen, Vater? Wir sind im Tempel des Baals!" "Das weiß ich ganz genau." "Aus welchem Grund habe ich dich hier hergeführt, mein Sohn?" "Ich weiß es nicht, aber sicherlich wirst du mir das erzählen." Jedoch sagte Hamilkar seinem Sohn, der das gewissenhaft sagte, folgendes: "Welches Volk raubt aus unersättlicher Habgier alles? Der Senat wessen Volkes hat uns Sardinien und Sizilien entrissen? Welches Volk würde den anderen befehlen?" "Es sind die Römer, Vater." "Du hast die Wahrheit gesagt: Es sind die Römer, die die Herrschaft über alle Länder zu erreichen suchen. Es ist notwendig, dass wir sie von Afrika fernhalten. Ich werde unsere Heere, die nach Spanien hinübergeführt wurden, gegen sie führen. Ich werde mit ihnen in ihren eigenen Grenzen kämpfen. Denn hat er begonnen den Baal zu opfern. Plötzlich hat er seinen Sohn, mit brennenden Augen ansehend, gefragt: "Willst du mit mir im Lager sein?" Sofort rief Hannibal aus, während er die Würde der Stadt vernachlässigte: "Führe mich, Vater, mit dir nach Spanien, mache mich zu deinem Soldaten!" Darauf sagte Hamilcar: "Ich werde es machen, sobald du mir die Treue geschworen hast", und er führte Hannibal zum Altar und sagte: "Berühre den heiligen Altar." Schließlich befahl er dem Sohn, so zu schwören, während er den Altar berührte: "Niemals werde ich mit den Römern Freundschaft schließen." Hannibal antwortete, sobald er die Worte des Vaters mit brennendem Hass hörte: "Ich schwöre."NEWLINE
</lektion_28>
<lektion_29>Die Macht einer MutterNEWLINENEWLINE Daraufhin sind die Frauen zu Veturia, der Mutter des Coriolan und zur Ehefrau zahlreich zusammen. Eine von ihnen sagte: "Da ja die Männer die Stadt nicht mit Waffen verteidigen können, werden wir unsererseits auf Coriolan zugehen, damit wir ihn von unserer Stadt fernhalten. Wir bitten euch inständig uns eure Hilfe nicht zu verwehren. All unsere Hoffnung liegt in euch. Ihr allein werdet sowohl den Sohn als auch den Ehemann von den Waffen abbringen. Schließt euch uns an! Kommt mit uns, sodass wir die Wut des Coriolan von dem Verderben der Stadt abwenden. Weder Veturia noch Volumnia lehnten ab. Nach kurzer Zeit kam der gewaltige Heereszug aus Frauen zum Lager des Coriolan. Dieser ist nicht von seinem Plan abgebracht worden, weder durch ihre Bitten, noch durch Tränen. Plötzlich sagte einer von seinen Vertrauten: "Wenn ich mich nicht täusche, sind deine Mutter, deine Tochter und deine Ehefrau anwesend." Coriolan ist entsetzt von seinem Sitz aufgesprungen und wollte seine Mutter umarmen, welche heftig erzürnt sagte: "Bevor ich deine Umarmung annehme mache, dass ich weiß ob ich vor einem Feind oder vor meinem Sohn stehe, ob ich in deinem Lager eine Gefangene oder deine Mutter bin. Warum hast du mich in meinem hohen Alter unglücklich gemacht? Warum bist du so hartherzig, dass du dieses Land, das dich hervorgebracht und ernährt hat, verwüstet? Ist dir denn nicht eingefallen, als Rom in deinem Blick war, innerhalb dieser Stadtmauern ist mein Heim und sind meine Penaten, meine Mutter, meine Ehefrau und meine Kinder. Wenn du weitermachst, droht deinen Söhnen ein früher Tod oder eine lange Knechtschaft." Schließlich haben die Worte der Mutter, die Umarmungen der Ehefrau und der Kinder und das Weinen der Frauen das Herz des Coriolan gebrochen.NEWLINENEWLINEBlauer KastenNEWLINENEWLINENach vielen Kämpfen schließen die Römer endlich Frieden mit den Etruskern.NEWLINEDie Etrusker fordern: "Gebt uns Geiseln, damit der Friede zwischen uns auch wirklich sicher ist."NEWLINESo wird Cloelia zusammen mit anderen Mädchen Porsenna, dem König der Etrusker, übergeben.NEWLINECloelia aber denkt: "Ich weiß noch nicht, ob ich hier bleibe oder flüchte."NEWLINEAber nach kurzer Zeit fasst sie den Entschluss, zusammen mit anderen Mädchen zu fliehen.NEWLINESie steigen auf die Pferde, um nach Hause zurückzukehren, und schwimmen mit den Pferden durch den Tiber.NEWLINESofort verlangt Porsenna von den Römern, dass die Mädchen zurückgegeben werden.NEWLINEUnd tatsächlich geben die Römer die Mädchen zurück, um den Frieden zu bewahren.NEWLINEDer große Mut der Cloelia aber beeindruckt den Porsenna so, dass er die junge Frau und die übrigen Mädchen den Römern zurückgibt.NEWLINEDie Römer aber schufen zu Ehren der mutigen jungen Frau eine Statue anfertigen.NEWLINENEWLINEAufgabe Nr.1NEWLINENEWLINEstet Konj. PräsensNEWLINEstatuet er, sie, es wird beschließenNEWLINEintras du trittst einNEWLINEintres Konj. PräsensNEWLINEincipit er beginntNEWLINEincipiet er, sie, es wird anfangenNEWLINEincipiat Konj. PräsensNEWLINErestant sie widerstehenNEWLINEruant Konj. PräsensNEWLINEstat er, sie, es stehtNEWLINEputent Konj. PräsensNEWLINEputant sie glaubenNEWLINEputetabant sie glaubtenNEWLINEpones du wirst legenNEWLINEimponant Konj. PräsensNEWLINEimponunt sie setzen einNEWLINEpetes du wirst angreifenNEWLINEpEtas Konj. PräsensNEWLINEpetis du greifst anNEWLINENEWLINEDie zweiten Buchstaben der Konjunktive:NEWLINET, N, N, U, U, M, ENEWLINEDie einleitenden Wörter:NEWLINEUt, Num, Ne 
</lektion_29>
<lektion_30>Wie lange noch, Caetilia?NEWLINENEWLINE „In welcher Stadt leben wir eigentlich, ihr Senatoren? Was für einen Staat haben wir? In Etrurien ist gegen das römische Volk ein Lager aufgestellt worden, dessen Befehlshaber – welche Frechheit! – wenig zuvor sogar in den Senat gekommen ist. Ihr fragt, wer er ist, welches Verbrechen er im Sinn hat? Der da ist der Anführer der Verschwörung, täglich denkt er über unseren Untergang, über das Verderben dieser Stadt nach. Merkst du denn nicht, Catlina, dass deine Pläne offenstehen? Glaubst du etwa, dass ich nicht weiß, was du in der letzten Nacht getan hast, wo du gewesen bist, welche Männer du zusammengerufen hast, welche Pläne gefasst worden sind? Du fragst, auf welche Weise ich all dies erfahren habe. Ich höre und ich sehe und ich spüre, was von dir und den Deinen überlegt wird, was getan wird, weil nichts meiner Sorgfalt entgeht. Ich weiß ganz genau, warum ihr im Haus des M. Laeca tief in der Nacht zusammengekommen seid: du hast deinen Leuten befohlen, die Stadt durch Brand zu zerstören, du hast deinen Leuten befohlen, mich in meinem Bett kurz vor Tagesanbruch zu ermorden. Wagst du etwa, es zu leugnen? Ich werde mich dafür einsetzen, dich zum Staatsfeind zu erklären, und ich werde nicht ruhen. Schon habe ich gegen dich, Catlina, einen schwerwiegenden Senatsbeschluss. Aber obwohl (dadurch) erlaubt wird, dich hinzurichten, werde ich dennoch nicht befehlen, dich zu töten. Nur dies fordere ich von dir: Geh weg, verschwinde, verlasse die Stadt! In Rom wird dich nichts mehr erfreuen, weil du von meinen vielen Wachtruppen belagert wirst. Augen und Ohren vieler Leute werden dich immer und überall bewachen. Dich werden sie von allen Seiten umzingeln. Wie lange eigentlich noch wirst du durch deine Anwesenheit unseren Zorn entzünden?NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINENEWLINE Cicero ist nicht nur ein großer Redner und Konsul gewesen, sondern er hat auch viele Bücher über viele Dinge geschrieben. Außer Büchern sind auch so viele Briefe Ciceros überliefert worden, dass aus ihnen viele Dinge seines Zeitalters noch immer gekannt werden können.NEWLINE In schlimmen Zeiten schickt Cicero Briefe an seine Frau, um ihr seine Liebe und Angst zu zeigen. So schreibt er auch an seinen Freund Atticus, um alle Sorgen von ihm zu erkennen. In Briefen erzählt er dem Freund, wo er war, was er tat, was vorher getan wurde, was er erwartete, was er fürchtete. Denn er wünschte sich, dass Atticus alles versteht. Jener aber setzte alles darauf, seinem Cicero nützliche Ratschläge zu geben. Alle Briefe, die Cicero an Atticus schrieb, beginnen mit diesen Worten: "CICERO ATTICO S. D.", das heißt: "Cicero grüßt seinen Atticus."NEWLINE
</lektion_30>
<lektion_31>ÜberraschungNEWLINENEWLINE Caesar erwartete die Ankunft Kleopatras, über die er so Wunderbares gehört hatte. Zwar hatte er den Wachen befohlen, ihre Ankunft sofort zu melden, doch er zweifelte, ob die Königin überhaupt in den Palast gelangen konnte. Denn er wusste, mit was für einer Mühe die Freunde des Ptolemaeus alle Zugänge zum Palast geschlossen hatten. Es war ungewiss, was jene unternommen hatten, damit Kleopatra abgehalten wurde, den Palast heimlich zu betreten. Während er derartig überlegte, trat einer von den Freunden ein, wobei er sagte: „Hör Caesar! Nicht weit vom Palast ist ein Mann ergriffen worden, während er aus einem kleinen Schiff stieg. Er trug eine große, in eine Decke eingewickelte Last. Er bestätigte, dass er ein Geschenk der Kleopatra bringt. Was …?“ Sofort sagte Caesar: „Führ ihn zu mir!“ Kurz danach wurde ein Mann herbeigeführt, der eine nicht zu erkennende, längliche Sache auf seiner Schulter trug. Ohne zu zögern legte er die Last vor Caesar nieder. Dann: „Nimm das, von Kleopatra geschickte, Geschenk an, Caesar!“ Sofort befahl Caesar, dass dieses ausgepackt wird. Wie er ins Staunen geriet, als er plötzlich eine Frau sah, die aus der Decke aufstand. Diese sagte ihm, während sie ihn mit funkelnden Augen anblickte, mit hoher Stimme:„Sei gegrüßt Caesar! Ich bin Kleopatra, die Königin Ägyptens!“ Weil sie eine Frau von ausgezeichneter Schönheit war und mit Perlen und Gold glänzte, befiel Caesar eine so große Bewunderung, dass er lange schwieg. Es war für alle, die um ihn herum standen offensichtlich, wie sehr der Feldherr in Verwirrung geraten war. Schließlich brach Kleopatra die Stille mit einer schmeichelnden Stimme:„Ich bin gekommen, wie du befohlen hast; ich werde machen, was du von mir verlangst. Aber sag mir zuerst: Was wirst du mit Ägypten machen?“ Darauf sagte Caesar, weil er die Frau begehrte: „Ich werde machen, was du willst, Kleopatra.“ Diese sagte aber: „Mach, dass ich alleine Ägypten beherrsche!“NEWLINE
</lektion_31>
<lektion_32>Gift im Becher?NEWLINENEWLINE Unter den adeligen Ärzten, die Alexander mit sich führte, war auch Philipp. Dieser liebte den König sehr und verehrte ihn mit Treue. Er allein unter den Ärzten machte ihm Hoffnung mit ungefähr diesen Worten: "Du König, hast schnelle Heilmittel gefordert. Wie glücklich wäre ich, wenn ich dir die Krankheit schnell lindern könnte. Dies werde ich nur mit einem starken Heilmittel schaffen können. Also werde ich einen Heiltrank aus Kräutern brauen. Allerdings ist es nötig, dass dieser drei Tage köchelt, sonst wird er keine Gesundheit bringen, im Gegenteil, er würde dir sogar schaden, wenn du ihn überstürzt zu dir nimmst." Obwohl Alexander mit so viel Verzögerung nicht zufrieden war, erwartete er den Tag. Inzwischen hat er von Parmenion, seinem treusten Hofbeamten, einen Brief bekommen. Als er diesen las, ist er furchtbar erschreckt worden: "Hüte dich vor Philippus, mein König. Er plant auf dich einen Anschlag. Dareus hat ihn mit tausend Talenten bestochen. Er hat ihm die Hochzeit mit seiner Schwester versprochen." Alexander wusste nicht, was er tun sollte, so überlegte er folgendes: "Wenn er nicht von Parmenion geschrieben worden wäre, würde ich einen solchen Brief vernachlässigen. Nun bin ich aber unsicher, ob ich der Angst oder der Hoffnung folgen soll. Aber ich lasse mich durch die Furcht nicht unterdrücken. Wenn die Götter gewollt hätten, dass ich im Zelt und nicht in der Schlacht umkomme, dann hätten sie nicht so viele günstige Gelegenheiten verstreichen lassen." An dem bestimmten Tag trat Philippus mit einem Becher, in dem das Medikament zurecht gemacht worden war, ein. Alexander hielt den Brief des Parmenion in der linken Hand, nahm den Becher an und trank unerschrocken. Dann befahl er Philippus, den Brief zu lesen und wandte seine Augen nicht ab, von dem Gesichtsausdruck des Lesenden und schätzte ab, ob er irgendwelche Anzeichen von schlechtem Gewissen erkennen konnte.NEWLINE
</lektion_32>
<lektion_33>Ein Schock für den KaiserNEWLINENEWLINE Augustus ruhte nach dem Essen auf einer Liege, als plötzlich ein Wächter des Schlafzimmers eintrat:„Verzeih mir, wenn ich deine Ruhe gestört habe. Der Tribun Patavinus fordert Zugang zu dir und sagt (sagend), dass die Sache keinen Aufschub dulde. Augustus schwieg lange. Schließlich:„Was meldet er? Welche Sache ist von so großer Bedeutung, dass sie nicht auf den morgigen Tag verschoben werden kann?“ Sofort sagte der Wächter: „Weiß ich doch nicht! Jener versichert jedenfalls, dass er eine schlimme Botschaft aus Germanien bringe. “Da erhob sich Augustus, wobei er sagte (sagend): „Führ ihn heran!“ Kaum war der Tribun eingetreten, schon fragte Augustus: „Aus welchem Teil Germaniens bist du gekommen? Welche Schreckensnachrichten bringst du?“ Sofort antwortete der Tribun: „Ich bin aus einer Stadt der Ubier gekommen. Aber mein Sinn schreckt davor zurück zu berichten, was in Germanien...“ „Was ist mit Germanien, Rübennase? Habe ich denn dieses Land nicht unterworfen? Haben denn die Stämme der Germanen nicht durch Boten Frieden und Freundschaft des römischen Volkes erbeten?“ „Jenen Barbaren darf kein Vertrauen entgegengebracht werden. Q.Varus jedenfalls hat ihnen zu viel Vertrauen geschenkt.“ „Was ist geschehen? Berichte!“ „Die Germanen haben Varus gebeten, einige Streitfälle zu entscheiden. Da sie die römische Gerechtigkeit mit schmeichelnden Lobsprüchen hervorhoben, ist Varus ohne irgendeinen Verdacht mit dem Heer mitten nach Germanien hineingezogen. Eine Nachricht ist zu uns durchgebracht worden, dass er in eine Falle der Germanen getappt sei und zusammen mit drei Legionen ermordet worden sei. “Da schrie Augustus, die Hände zum Himmel streckend: „Oh, Jupiter“, sagte er, „mach, dass ich diese Niederlage ertrage!“ Man sagt, dass er so erschüttert worden sei, dass er viele Monate ungeschoren durch sein Haus irrte und manchmal sogar seinen Kösel an die Türpfosten schlug, wobei er schrie:„Varus, Varus, gib mir meine Legionen wieder!“NEWLINE
</lektion_33>
<lektion_34>Rückkehr eines StarsNEWLINENEWLINE Alcibiades übertraf die anderen sowohl an schlechten als auch an guten Eigenschaften. Auch wenn er allzu zügellos lebte und sich manchmal hochmütig benahm, war er ein glänzender und auch ausgezeichneter Mann mit Begabung und Kriegserfahrung. Nachdem lange Zeit Krieg geführt worden war, ist jener von den Athenern zum Anführer gemacht worden. Aber während er die Truppen gegen die Spartaner führte, ist er in Athen von Feinden des Verbrechens gegen die Religion angeklagt worden und zum Tode verurteilt worden. Nach Kenntnis dieser Sache flüchtete er sich zu den Feinden und bot ihnen seine Dienste an. Diese nahmen ihn gerne in der Stadt auf. Nach vielen Erfolgen sind ihm so viele Ehren gezollt worden, dass nicht wenige missgünstig waren und er gehasst wurde. Aus Furcht vor Hinterhalten verließ er deshalb die Spartaner und begab sich zur Flotte der Athener. Dort wurde er mit großer Freude aufgenommen und zum Anführer gemacht. Sofort kam er den Athenern zu Hilfe und besiegte die Spartaner in einer Seeschlacht. Durch diesen errungenen Sieg war es ihm erlaubt, nach Athen zurückzukehren. Nachdem seine Ankunft verkündet worden war, stieg die gesamte Bürgerschaft zum Hafen von Piräus herab und strömte - obwohl viele Schiffe angelegt worden waren - zum einsamen Schiff von Alcibiades zusammen, um ihn aufzusuchen und mit Lobsprüchen zu preisen. Dieser stand am Bug und hörte die Menge, die immer wieder rief: „Bravo, Alcibiades!“ Sehr bewegt stieg er aus dem Schiff herab und tauchte in die Menge ein. Als ihm sogar wie einem Sieger von Olymp Ölzweige geschenkt wurden, konnte er die Tränen nicht halten. Alle führten ihn mit höchster Fröhlichkeit in die Stadt, alle hatten Bewunderung. Obwohl er mit so großen Ehren empfangen worden war, dachte er bei sich: „Mit wie viel Wut haben mich die Bürger neulich verurteilt, mit wie viel Leidenschaft haben sie mich nun empfangen! Wie launenhaft das einfache Volk ist, wie wankelmütig!“NEWLINENEWLINEBlauer KastenNEWLINENEWLINEDer Dichter Simonides war in viele Länder gekommen und hatte mit seiner Kunst viel Geld verdient.Danach wollte er in seine Heimat zurückkehren.Als aber auf dem Meer ein großer Sturm drohte, unternahm Simonides nichts.Da sagte einer: "Willst du denn nicht wie die übrigen deine Sachen retten, Simonides?"Doch jener antwortete: "Alles, was ich besitze, trage ich bei mir."Als das Schiff durch den Seesturm zerstört worden ist, werden nur wenige zum Hafen getrieben, unter ihnen auch Simonides.Da sie alles verloren haben, müssen die Leute nun betteln, jener aber wird, da seine Kunst dort von allen bewundert wird, mit vielen Dingen beschenkt.Die übrigen fragen ihn: "Wie hast du das gemacht?"Er antwortet: "Ich habe euch doch gesagt, dass ich alles, was ich habe, bei mir trage."
</lektion_34>
<lektion_35>Rom brenntNEWLINENEWLINE Kaiser Nero wanderte mit einigen Gefährten durch den Königspalast und hielt den anderen, die zuhörten, einen Vortrag über griechische Tragödien. Dann wurden griechische Verse vorgetragen, als Nero plötzlich zum Fenster herantrat. Als er zur Stadt herabblickte, sagte er: „Meine Augen werden durch diesen Anblick sehr beleidigt. Wie hässlich sind diese alten Gebäude, wie eng diese Gassen und Straßen!“ Als einer von den Gefährten rezitierte: „Nach meinem Tod soll die Erde in Flammen aufgehen!“, sagte Nero: „Ja sogar zu meinen Lebzeiten!“ Und tatsächlich wurde Rom wenige Tage darauf durch ein Feuer verzehrt. Weil die Flammen sechs Tage und sieben Nächte hindurch wüteten, ergriff das Feuer fast alle Teile der Stadt und es bestand Gefahr, dass die ganze Stadt durch das Feuer zerstört wurde. Nero aber betrachtete in allen Nächten von einem hohen Turm aus die untergehende Stadt und besang – von der Schönheit der Flammen erfreut - den Untergang Trojas. Aber das Volk hatte nicht alle lebensnotwendigen Dinge, weil es so lange und so heftig durch diese Katastrophe niedergedrückt wurde. Deshalb fürchtete Tigellinus, ein Freund von Nero, dass ein Volksaufstand erwogen wurde. Auf sein Anraten öffnete Nero seine Gärten, errichtete Notunterkünfte, verminderte den Preis für Getreide. Obwohl sich die Bürger über die sehr hohe Not laut beklagten, befahl er trotzdem, dass ihm ein goldenes Haus gebaut würde. Aus diesem Grund kroch das Gerücht durch die Stadt, dass das Feuer auf Veranlassung Neros gelegt worden sei. Deshalb bemühte sich der Kaiser, den Verdacht von sich wegzulenken und die Schuld für das Feuer zu den Christen hinzuwenden. Er verurteilte diese zum Tode und versah sie in seinen Gärten mit grausamen Strafen.NEWLINE
</lektion_35>
<lektion_36>TyrannenglückNEWLINENEWLINE Dionysius hatte bereits als Jüngling Herr von Syracus sein wollen. Nachdem schließlich höchste Amtsgewalt erworben worden war, erwies er sich als derartiger Tyrann, dass die Bürger nichts gegen seinen Willen zu tun oder zu sagen wagten. Er meinte, dass ihm selbst aber alles erlaubt wäre. Überdies führte er ein Leben in verschwenderischer Pracht und hatte Reichtümer im Überfluss: Ihm gehörten goldene (Speise-)Liegen, Gefäße aus Silber, schöne Gemälde, großartige Statuen. Und daher war sein Leben allen (Menschen) Gegenstand von Neid, viele bezeichneten ihn als glücklich. Obwohl seine Macht in Blüte stand, hatte Dionysius wegen der Bewachung dennoch immer Sklaven um sich. Er selbst verspürte nämlich schmerzlich, wie reich er war. Als Damocles, einer von den Gefährten, in einer Äußerung dessen Reichtum, Macht, die Pracht des königlichen Hauses erwähnte und dessen Leben als glücklich lobte, sagte er: „Also willst du, oh Damocles, selbst dieses Leben kennenlernen und mein Glück prüfen?“ Unverzüglich sagte Damocles, dass er selbst dies wolle. Deshalb befahl Dionysius, ihn auf ein goldenes Bett zu legen. Nachdem der Tisch mit den erlesensten Speisen beladen worden war und nachdem wohlriechende Stoffe verbrannt worden waren, standen Knaben von erlesener Schönheit am Tisch und bedienten sorgfältig. Damocles hielt sich für glücklich. Eben noch streckte er die Hand zum Tisch aus, als er über sich ein Schwert, das an einem Pferdehaar befestigt worden war, erblickte. Dieses Schwert war auf Anordnung von Dionysius so aufgehängt worden, dass es über seinem Hals schwebte. Dadurch wurde Damocles ein so großer Schrecken zugefügt, dass er nichts anderes mehr machte als die Augen auf das Schwert zu heften. Schließlich bat er den Tyrannen, dass es erlaubt wäre, wegzugehen. Er sagte: „Du hast mir hinreichend gezeigt, wie beschaffen dein Leben ist. Auf solche Weise will ich nicht reich sein.“NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Raub der ProsepinaNEWLINENEWLINE 1. Die Tochter von Jupiter und Ceres, der Göttin der Feldfrüchte, war Proserpina. 2. Pluto wollte diese gegen den Willen der Mutter Ceres heiraten. Weil die Mutter die Hochzeit streng verweigerte, bereitete er dem Mädchen schließlich auf der Insel Sizilien eine Falle. Als diese auf dem Feld spielte, erschien er und entführte die Jungfrau in das unter der Erde gelegene Reich. Aber weil sie nicht nach Hause zurückgekehrt war, suchte Ceres die Tochter. Mit Fackeln, die am Feuer des Aetnas entzündet worden waren, irrte sie durch ganz Sizilien. Weil die Tochter nicht gefunden worden war, vernachlässigte die betrübte Mutter ihre Aufgabe derart, dass nichts mehr auf den Feldern wuchs. 8. Demgemäß bestand Gefahr, dass die an Nahrungsmangel leidenden Menschen umkommen könnten. 9. Auf Veranlassung Jupiters machte Pluto Ceres schließlich das Zugeständnis, dass die Tochter zwei Teile des Jahres auf der Erde, ein Teil unterirdisch lebte. 10. So geschah es, dass - weil Ceres von der Tochter verlassen worden war - die Felder keine Früchte (hervor)brachtenNEWLINE
</lektion_36>
<lektion_37>Reiseziel OlympiaNEWLINENEWLINE Am 10. Tag der Reise kamen wie in Olympia an, an jenen heiligen und berühmten Ort. Wie angenehm ist der Wals, wie groß das Stadion! Vor allem dem Tempel des Zeus (Jupiter) galt unsere größte Bewunderung. In seinem geschmückten Innenraum waren Abbildungen von Herkules, wie er seine 12 Arbeiten verrichtet. Doch niemals werde ich das Bild des Jupiters vergessen, das dort aufgestellt war, weil es von Phidias aus Gold und Elfenbein gemacht war. Es ist völlig klar, warum die Griechen dieses Ort, für den schönsten und heiligsten hielten, warum hier alle vier Jahre zu Ehren des Jupiters die sehr heiligen Spiele stattfanden. Auch habe ich aus einem gewissen Buch gelernt, dass Herkules die olympischen Spiele eingeführt hat, um allen Griechen eine Wohltat zu tun. Weil nämlich die griechischen Städte sich lange gegenseitig bekriegen, wollte er dem Hass und der Gewalt ein Ende setzen. Das Einführen dieser Spiele bewirkte, dass aus ganz Griechenland die besten und stärksten jungen Männer nach Olympia gerufen worden, um nicht mit Waffen, sondern mit ihrem Körper zu wetteifern. Dort wünschte sich jeder sehnlichst, am mutigsten zu ringen, am schnellsten zu laufen und die Diskussscheibe weiter zu werfen, als die anderen; ja sie versuchten sogar mit höchsten Kräften Herkules zu übertreffen. Wer aber war glücklicher, wen erwartete ein angenehmeres Leben, als die Sieger Olympias. Diese wurden in ihrem Heimatland mit höchsten Ehren aufgenommen, von hochberühmten Dichtern gefeiert und mit viel Geld beschenkt. Allerdings wünschten sich alle Völker sehnlichst, möglichst viele Sieger bei Olympia zu haben; von überall her kamen sehr viele Bürger nach Olympia um die Jugend Griechenlands beim wetteifern um den Sieg zu betrachten. Damit dieses möglich war, beschlossen die Städte Griechenlands für sich ein sehr gutes Gesetz. Dieses hinderte sie daran, Krieg zu führen, während die Olympischen Spiele stattfanden.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Vor Neid geplatztNEWLINENEWLINE 1. Einst erblickte ein Frosch ein Rind. 2. Weil er mit Neid auf so viel Größe erfüllt worden war, blähte er sich auf. 3. Darauf befragte er seine Kinder: „Bin ich breiter als das Rind?“ 4. Aber jene (sagten): „(Nein), bist du nicht!“ 5. Er spannte die Haut mit sehr großem Eifer an und fragte wiederum: „Bin ich nun etwa nicht größer?“ 6. Jene verneinten. 7. Als sich der in Zorn geratene Frosch recht stark aufblasen will, lag er innerhalb sehr kurzer Zeit mit geplatztem Körper da. 8. Auf diese Weise kommt um, wer einem allzu Mächtigen ebenbürtig sein will.NEWLINE
</lektion_37>
<lektion_38>"Störe meine Kreise nicht!"NEWLINENEWLINE G: Welche ist diese kleine Säule, welche die übrigen Gräber überragt?NEWLINE M: Ich weiß nicht. Warum gehen wir nicht hin? Niemand hindert uns daran, sie zu betrachten.NEWLINE G: (ein wenig später) Was sehe ich? Ganz oben auf dem Denkmal ist eine Kugel mit einen Zylinder gestellt.NEWLINE M: Beim Herkules! Ich glaube, dass wir vor dem Grabmal des Archimedes stehen.NEWLINE F: Ich gebe zu, dass ich diesen Namen schon einmal gehört habe.NEWLINE Weißt du, warum ihm die Bewohner von Syrakus ein derartiges Denkmal errichtet haben?NEWLINE M: Das ist ein Denkmal sowohl an dessen Klugheit als auch des Dankes der Bürger.NEWLINE Denn Archimedes hat sich großen Ruhm erworben, weil er Kriegsgeschütze nicht nur erfunden, sondern auch gebaut hatte.NEWLINE G: Und die Geschütze gab er den Syrakusanern zum Geschenk.NEWLINE Hat er nicht derentwegen sein Leben verloren?NEWLINE M: Deine Worte ermuntern mich, dir zu erzählen, welches Ende er erfahren hat.NEWLINE Vor einigen Jahrhunderten belagerten unsere VorfahrenNEWLINE unter der Führung von Claudius Marcellus diese Stadt mit einer großen Anzahl von Schiffen. Und die Sache hätte Erfolg gehabt, wenn nicht zu dieser Zeit Archimedes in Syrakus gewesen wäre. Dieser hatte Geschütze verschiedener Größe auf den Mauern verteilt, von denen aus er gewaltige Felsbrocken auf die Schiffe werfen ließ.NEWLINE Nachdem/Weil Marcellus die Stadt vergeblich zu erobern versucht hatte,NEWLINE machte er mit ganzen Kräften auf dem Land einen Ansturm. Aber auch in diesem Teil waren Geschütze jeder Art verteilt worden. Schließlich bemächtigte sich Marcellus im dritten Jahr der Stadt und übergab sie seinen Soldaten zur Plünderung.NEWLINE Da er die Klugheit von Archimedes sehr bewunderte, befahl er den Soldaten ihn zu verschonen, obwohl er wahrgenommen hatte, dass dieser seinen Sieg lange aufgehalten hatte. Aber dieser hat dem Soldaten, der in das Haus eingedrungen war und mit gezückten Schwert fragte, wer er denn wäre, seinen Namen nicht angegeben.NEWLINE G:Fürchtete er nicht, dass er umgebracht würde, wenn er den Befehl des Soldaten missachtete?NEWLINE M: Vielleicht hat er nicht gut gehört; denn im Geist und mit auf die Erde gehefteten Augen zeichnete er geometrische Figuren. Während er den Staub mit den Händen schütze, sagte er nur: " Bringe diesen nicht in Unordnung!"NEWLINE G: Und die Figuren sind durch dessen Blut in Unordnung gebracht worden.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Ein Philosoph in SizilienNEWLINENEWLINE 1. Als der Philosoph Plato die Athener vergeblich aufgefordert hatte, dass sie maßvoll lebten, flüchtete er sich zu den Syrakusanern. 2. Dort versuchte er, Dionysius, der das Königreich in seine Gewalt gebracht hatte, durch seine Philosophie zu einem gerechten König zu machen. 3. Jener Brief von Plato ist berühmt, in welchem er verrät, was er in jener Stadt erfahren hat. 4. „Als ich dorthin gekommen war, gefiel mir jenes Leben, welches viele für glücklich halten - voll von italienischen und syrakusanischen Schmausereien - keineswegs.“ 5. Denn der Philosoph fürchtete, dass solch ein Leben ohne Maßhalten niemanden allzu zivilisiert machte, ja sogar bedeutend weniger (zivilisiert machte).NEWLINE
</lektion_38>
<lektion_39>Konsequent bis in den TodNEWLINENEWLINE Sokrates hielt vor den Richtern eine sehr weise Rede, trotzdem aber es gelang ihm nicht jene davon zu überzeugen, dass er unschuldig war. Er hat nämlich so für sich gesprochen, dass er nicht ein Bittender sondern der Lehrer der Richter zu sein schien. Man sagt, dass diese von der Rede so beleidigt waren, dass sie ihn verurteilten. Aber in Athen war es dem Verurteilten erlaubt seine Strafe selbst einzuschätzen. Sokrates aber selbst hat auf die Frage welche Strafe er verdiene folgendermaßen geantwortet: Ich habe verdient ,dass ich mit den höchsten Ehren und Belohnungen ausgezeichnet werde und ich glaube, dass ich besonders dieser Ehrung würdig bin die den olympischen Siegern zugeteilt wird, nämlich, dass mir in Prytaneo täglich Nahrung auf Staatskosten gereicht wird. Nachdem sie diese Worte gehört hatten gerieten die Richter so in Zorn, dass sie Sokrates zum Tode verurteilten. Dieser nahm diese Meinung nicht nur mit Gelassenheit auf, sondern hielt vor den Richtern sogar eine weitere Rede. Man sagt, dass er diese mit folgenden Worten beendet habe: Wer ist glücklicher als ich, ich halte nämlich für sicher, dass die die gerecht gelebt haben in den Himmel aufsteigen und zu den Göttern zurückkehren von denen sie aufgebrochen sind. Deshalb habe ich keinen Grund warum ich zornig auf euch sein sollte. Aber schon ist es Zeit für mich von hier wegzugehen um zu sterben und für euch um das Leben weiter zu leben. Dann erwartete er im Kerker den Tod, er wollte auch nicht fliehen, obwohl ihn seine Freunde aus der Haft herausführen wollten, er glaubte nämlich, dass er den Gesetzen und seinen Lehren folgen müsse. So nahm er am letzten Tag des Lebens mit unerschütterlichem Geist den Gifttrank aus der Hand des Henkers, während er mit seinen Freunden über die Unsterblichkeit der Seele redete. Während Sokrates den Becher zum Mund bewegte soll seine Frau Xanthippe gerufen haben: Erträgst du etwa unschuldig zu sterben? Doch jener antwortete: Was soll das jetzt? Hast du etwa gemeint, dass es besser für mich sei schuldig zu sterben?NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Der erste PhilosophNEWLINENEWLINE 1. Pythagoras wurde von einigen (Leuten) gefragt, welches Handwerk er verstehe; ihm wird nachgesagt, geantwortet zu haben, dass er keines verstehe, sondern ein Philosoph sei. 2. Weil diese sich über die Neuheit des Namens wunderten, fragten sie, was zwischen Philosophen und anderen verschieden sei. 3. Pythagoras antwortete: „Gleichwie die einen in Olympia nach Ruhm streben, (und) die anderen dorthin kommen, um zu kaufen und zu verkaufen, so dienen die einen Menschen dem Ruhm, die anderen dem Geld. 4. Gleichwie aber die einen dorthin aufbrechen, damit sie nur dies betrachten, was getrieben wird und auf welche Weise, so betrachten gewisse Männer in diesem Leben eifrig die Natur der Dinge. 5. Ich beobachte, dass diese eifrig um Weisheit bemüht sind, das heißt ‚Philosophen‘ (sind).“NEWLINE
</lektion_39>
<lektion_40>Ein Berg explodiertNEWLINENEWLINE Schon viele Tage hindurch hatte die Erde gebebt. Dann aber ist das Beben so vergrößert worden, dass wir glaubten alles würde vernichtet werden. Eine große Furchtvor dem Einsturz befiel uns, deshalb sind wir aus den Häusern gestürmt und haben uns auf dem Feld niedergelassen.NEWLINE Es war fast die sechste Stunde des Tages, als wir sahen, wie aus dem Vesuv Feuerstöße und Flammen mit großer Wucht in die Höhe schossen. Und aus dem Gipfel des Berges stieg eine gewaltige Wolke zum Himmel auf, von welcher eine große Menge Erde und Asche herunterfiel, die alles bedeckte. Da hatten wir nicht mehr die Möglichkeit uns Zeit zu lassen und zu warten, sondern die Zeit war gekommen wegzugehen und nachzugeben.NEWLINE Sofort machten wir uns zur Flucht bereit. Die breite Massefolgte (uns) völlig verschreckt, es drängte uns und stieß uns (nach vorne). Als wir die Stadt verlassen hatten hielten wir an. Wir sahen wie das Meer gewissermaßen durch das Beben der Erde zurückgetrieben wurde. Nicht einmal mit Schiffen konnten wir entkommen. Da sank eine schwarze Wolke auf die Erde und meine Mutter sagte:" Ich bin bereit zu sterben und ich werde beruhigt sterben, wenn ich nicht für Dich der Grund des Todes sein werde. Fliehe ohne mich um zu leben!" Doch ich erwiderte:" Ich werde nicht wohlbehalten sein, wenn nicht gemeinsam mit Dir."NEWLINE Und ich ergriff ihre Hand. Aber die Asche verdunkelte dadurch, dass sie ununterbrochen herab sank allmählich die Sonne, wir setzten unsere Flucht fort. Ich blickte zurück: ein dichter Qualm folgte uns. In dem Bestreben schneller heranzukommen, verließen wir die Straße um die Menschenmasse zu vermeiden.NEWLINE Plötzlich senkte sich eine tiefe Nacht über uns und wir hatten nicht mehr die Möglichkeit das Gelände zu erkennen. Wir ließen uns nieder. Immer mehr wurden wir mit Asche bedeckt. (Nur noch) das Jammern der Frauen, das Weinen der Kinder (und) das Geschrei der Männer würde gehört. Einige wünschten, aus Angst vor dem Tod, den Tod herbei. Auch wir fühlen, dass wir dem Tod (ein Stück) näherwaren. Endlich verzog sich der Qualm; der Tag zeigte sich wieder; sogar die Sonne leuchtete hervor. Wir verbrachten den Rest des Tages zwischen Hoffnung und Bangen, denn die Erde hatten nicht aufgehört zu beben.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Gesundes LebenNEWLINENEWLINE 1. Wer vom Wunsch geführt wird, gesund zu leben, der trainiert den Körper stets durch Spazierengehen, Laufen, Ringen, Wetteifern. 2. Und er begibt sich nicht nur viele Stunden täglich zum Ausruhen/ zur Ruhe, sondern er enthält sich auch allzu vieler Speisen. 3. Weil er oft vom Ehrgeiz geführt wird, die Kräfte wiederherzustellen, eilt er zu den Thermen oder zieht sich in die Bäder zurück, um lange und weit zu schwimmen. 4. Nicht wenige machen auch die geistigen Fähigkeiten recht stark, indem sie Bücher lesen oder indem sie sich wissenschaftlichen Beschäftigungen widmen und trainieren so die Körper. 5. Denjenigen, welchen es aber eine Wonne ist, ihre Körper zu pflegen, die freilich wissen jenes: „In einem gesunden Körper (steckt) ein gesunder Geist!“NEWLINE
</lektion_40>
<lektion_41>Ende gut, alles gutNEWLINENEWLINE DAE: Ich fürchte, dass meine Frau mich wegen euch aus dem Haus ausschließt. Sie könnte sagen, dass ich mich mit den Geliebten vor ihren Augen hinführte. Deshalb sollt ihr auf den Altar der Venus flüchten.NEWLINE PAL: Wir Unglücklichen sind verloren. DAE: Ich werde mich anstrengen mit Venus der guten Göttin, dass ihr heil und unversehrt seid. Habt keine Angst. Ich werde mich um euch kümmern als wenn ihr meine Töchter wärt.NEWLINE GRI: Oh Hausherr sei gegrüßt! DAE: Sei auch du gegrüßt, worum geht’s? Worum streitet ihr euch untereinander in so überaus feindlicher Gesinnung. Soll ich euch nicht zu Hilfe kommen? Welcher Mensch kann wohl solch eine große Frechheit ertragen?NEWLINE TRA: Ich habe den Koffer mit einem Netzt aus dem Wasser gezogen, daher ist er mein. Und alles was in ihm enthalten ist soll auch mir gehören. Trachelius erfindet Gründe, denn er selbst will den Koffer haben. DAE: Was sagst du Trachelius? TRA: Ich fordere den Koffer nicht für mich sondern für diese jungen Mädchen welchen du geschützt hast. DAE: Meinst du die, die in Athen frei geboren ist wie sie selbst sagte. TRA: So ist es. DAE: Wir werden in den Koffer hineinschauen, zu Palaestra aber sage mir vorher ist dies dein Koffer? zu Gripus: Schweig! PAL: So ist es GRI: Hoffentlich vernichtet dich Jupiter und die Götter dich nicht. DAE: Reg dich nicht auf Gripus! Dir Palästra werde ich alles zu-rückgeben was deins ist. Lasst uns den Koffer öffnen. Lasst uns nicht zögern. Lasst uns sehen was drin ist. PAL: Es sind Rasseln die ich als Kind bei mir hatte(wörtlich: Es sind die Rasseln die ich als Kind führte) DAE: Das seh ich auch. GRI: Ich habe in der ersten Schlacht verloren. Was sind dafür Buchstaben auf diesem kleinen Schwert geschrieben? PAL: Es ist der Name meines Vaters der Mond. GRI: Ich bin verloren beim Herkules, ich Unglücklicher. DAE: Bei den unsterblichen Göttern, dies muss meine liebe Tochter sein, die Götter wünschen das ich gerettet bin. GRI: Doch das ich verloren bin. PAL: Sei gegrüßt mein unverhoffter Vater. DAE: Sei gegrüßt süßeste Tochter! Wie gern umarme ich dich. TRA: Es ist eine Freude, dass euch dies wegen eurer gegenseitigen Zuneigung gelungen ist.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE AntigoneNEWLINENEWLINE 1. Als König Öpidus Theben verließ, befahl er seinen Söhnen: „Als erster soll Eteocles die Herrschaft erhalten, nach einem Jahr soll (sie) der Bruder Polyneikes übernehmen!“ 2. Eteocles aber wollte im (König-)Reich nicht weichen; daher eilte Polyneikes zur Stadt, nachdem sieben Gefährten zusammengerufen worden waren. 3. Als die Brüder miteinander kämpften, tötete einer den anderen. 4. Darauf befahl Kreon, der zum König gemacht worden war: „Begrabt den Leichnam von Eteocles mit höchsten Ehren! Begrabt Polyneikes nicht! 5. Denn er griff das Vaterland an. Wer mir nicht gehorchen wird, wird selbst sterben!“ 6. Aber Antigone, die Schwester der jungen Männer, dachte bei sich: „Nach dem Willen der Götter gehört es sich, die Toten zu beerdigen. 7. Soll ich den Gesetzen der Unsterblichen folgen oder soll ich dem Erlass eines Tyrannen gehorchen?“ 8. Und (sie sagte) zur jüngeren Schwester: „Wir wollen der Pflicht gehorchen! Jeder von beiden Brüdern wird durch eine Grabstätte geehrt!“ 9. Weil jene sich aber fürchtete, sagte sie: „Vernachlässige den Erlass des Königs nicht!“ 10. Deshalb versuchte Antigone alleine, den Bruder zu beerdigen. 11. Aber sie wurde von den Wachen des Königs ergriffen und lebend in das Grab eingeschlossenNEWLINE
</lektion_41>
<lektion_42>Gegen die Römer!NEWLINENEWLINE Mir gefallen zwar eure Meinungen überhaupt nicht, weder die derjenigen die sich den Römern ausliefern wollen, weder die jener die einen Ausbruch billigen. Ich werde jene außer Acht lassen welche die überaus schändliche Sklaverei fälschlich Kapitulation nennen. Ich setzte mich aber mit denen aus einander die durch einen Ausfall wagen sich dem Tod auszuliefern. Dies ist Willensschwäche und nicht Tapferkeit. Nämlich die Notlage nicht länger ertragen zu können. Warum vertraut ihr nicht euren Verwandten und Blutsbrüdern die mit gewaltigen Truppen hier her aufgebrochen sind. Schon morgen kann es passieren, dass diese angekommen sind. Lasst uns im Vertrauen auf ihre Hilfe die Lei-den ertragen. Zusammen mit diesen wird es uns gelingen den Belagerungsring zu durchbrechen. Dann werden die Feinde erfahren die sich schon auf die Niederlage der Gallier gefreut haben, dass sie sich vergeblich gefreut haben. Dann wird geschehen, dass wir in diesem Krieg siegen. Deshalb denkt an ganz Gallien. Lasst euren Freund durch euren Tod nicht im Stich. Macht was unsere Gefährten im Krieg wagten zu tun. Diese haben in einer ähnlichen Notlage durch die derer die zum Krieg untauglich schienen das Leben ertragen. Wenn ihr deren Beispiel um der Freiheit willen nachahmen werdet, werdet ihr dies mit vollem Recht tun. Die Kimbern und Teutonen hatten nicht die Gewohnheit im Gebiet derer zu bleiben, die sie im Krieg besiegt hatten. So sind sie auch irgendwann aus Gallien abgezogen und niemals wieder zurückgekehrt. Sie haben uns unsere Rechte, unsere Gesetze, unsere Äcker und unsere Freiheit (zurück)gelassen. Die Römer aber erstreben etwas Anderes oder wollen etwas Anderes, als sich von sich von ihrer Missgunst getrieben auf unseren Ländereien niederzulassen und uns ewige Knechtschaft aufzuerlegen. Sie haben nämlich niemals unter einer Bedingung Kriege geführt. Berücksichtigt die anderen Gegenden und Völker die, seitdem sie von den Römern unterworfen worden sind, von ewiger Knechtschaft unterdrückt werden.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Alexander-Ein Räuber?NEWLINENEWLINE 1. Einstmals, nachdem die Soldaten von Alexander aus einem sehr erbitterten Krieg zurückgekehrt waren, fingen sie einen Piraten und führten ihn zum König. 2. Dieser befragte den Festgenommenen: “Aus welchem Grund wagtest du, im ganzen Meer äußerst dreist so oft Raubzüge zu machen, dass das Meer niemals sicher sein wird?“ 3. Dieser antwortete freimütig: „Aus demselben Grund, aus welchem du den ganzen Erdkreis unsicher zu machen pflegst. 4. Aber weil ich dies mit einem kleinen Schiff mache, heiße ich Räuber, du, weil du (es) mit einer großen Flotte betreibst, Feldherr.“NEWLINE
</lektion_42>
<lektion_43>Macht des SchicksalsNEWLINENEWLINE Seneca grüßt seinen Freund LuciliusNEWLINE Mit Freude habe ich von denen die von dir kommen erfahren, dass du vertraut mit deinen Sklaven zusammen lebst. Dies passt zu deiner Bildung und zu deiner Klugheit, allerdings unterscheidest du dich dadurch von den meisten, denn sie sind äußerst hochmütig grausam und unmenschlich ihren Sklaven gegenüber, und sie gebrauchen sie nicht wie Menschen sondern missbrauchen sie sogar als Lasttiere. Irgendeiner wird sagen: Sie sind Sklaven, weise diese Meinung so zurück: Im Gegenteil, es sind Menschen und Mitglieder der Hausgemeinschaft und Freunde niederen Standes. Warum suchst du das Forum und die Kurie auf um irgendwelche Freundschaften zu schließen Du hast aber die Möglichkeit zu Hause Freunde zu finden. Versuche es und du wirst die Erfahrung machen. Wenn irgendeiner weiter sagen sollte: Sie sind Sklaven, dann antworte ihnen mit beinah denselben Worten. Es sind Mit-Sklaven. Denn wer weiß nicht, dass dem Schicksal dasselbe gegenüber beiden möglich ist. Erinnere dich an jene Niederlage des Varus. Damals überraschte das Schicksal viele junge Männer aus den bedeutendsten Familien die durch ihren Militärdienst große Hoffnung hatten den Rang eines Senatoren zu erreichen. Den einen machte sie zum Hirten den anderem zum Sklaven. Es gibt also keinen vernünftigen Grund irgendeinen Menschen wegen seines Schicksals zu verachten. Denn während du sie verachtest kannst du genau dasselbe Schicksal erleiden. Weißt du etwa nicht in welchen Alter Hecuba angefangen hat zu dienen, in welchen Croesus, in welchem Platon? Nichts soll dich davon abhalten mild und vertraut mit deinen Sklaven zusammen zu leben indem du sie zum Gespräch hinzuziehst, mit ihnen isst und mit ihnen teilst. Denke daran, dass die, die du deine Sklaven nennst aus derselben Wurzel entstanden sind, unter demselben Himmel genießen, genauso atmen, genauso leben und genauso sterben. Ich will dich nicht länger aufhalten bei der Betrachtung dieser Angelegenheit. Ich werde dir nur diesen einen Hinweis geben um dich in deiner inneren Haltung zu bestärken: Mögest du doch mit einem niedrig gestellten so leben, wie du willst, dass ein höher gestellter mit dir lebt. Lebe wohl.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Der TrinkerNEWLINENEWLINE 1. Ein Mann von vornehmer Abstammung hatte immer wieder das Verlangen, Wein zu trinken. 2. Er wurde nämlich immer durch gewaltigen Durst verzehrt. 3. Daher genoss er täglich sehr viele Becher Wein und ließ niemals ab, sich diesem Verlangen hinzugeben. 4. Irgendwann aber lag er zu Hause im Bett, weil er plötzlich von heftigem Fieber ereilt worden war. 5. Als zwei Ärzte, die herbeigerufen worden waren, lange Zeit über die Beseitigung sowohl des Fieber als auch des Durstes untereinander berieten, sagte jener plötzlich: „Übernehmt ihr die Aufgabe, das Fieber zu beseitigen! 7. Ich selbst werde (es) auf mich nehmen, den Durst zu heilen.“NEWLINE
</lektion_43>
<lektion_44>Ein Fall für IustitiaNEWLINENEWLINE Sportverletzung:NEWLINE Als einige Sklaven Ball spielten stieß einer von diesen gegen einen anderen Sklaven, der versuchte den Ball zu fangen. Dieser fiel und brach sich das Bein. Dessen Herr trat zu einem gewissen Melan heran, ein rechtskundiger Mensch. Einer meiner Sklaven kann seine Pflichten, durch die Schuld eines Anderen nicht mehr erfüllen. Er fehlt mir sehr denn viele Arbeiten müssen verrichtet werden. Ich muss mir einen neuen Sklaven kaufen. Kann ich gegen jenen wegen Sachbeschädigung prozessieren, der meinen Sklaven gestoßen hat? Muss jener den Schaden durch den ich betroffen bin ersetzen oder muss jener keine Strafe zahlen?NEWLINE Unfall beim Friseur:NEWLINE Als einige Leute Ball spielten warf einer von ihnen so heftig, dass er auf die Hände eines Friseurs fiel, welcher gerade einen Sklaven rasierte. So geschah es, dass der Friseur dem Sklaven die Kehle durchschnitt. Dieser starb aufgrund dieser Wunde. Seinen Herrn einen nicht sehr reichen Greis schmerzte das sehr da er seinen besten Sklaven verloren hatte. Deshalb fragte er einen bestimmten rechtskundigen Menschen. Wer muss nach dem aquilischen Gesetz den Schaden wieder gutmachen.NEWLINE Nächtliche Schlägerei:NEWLINE Ein Wirt hatte bei Einbruch der Dunkelheit eine Öllampe vor sein Wirtshaus gestellt. Einer der vorbei ging nahm diese Lampe mit. Der Wirt verfolgte den nächtlichen Dieb. Als er ihn erreicht hatte rief er aus: Du musst die Laterne zurückgeben. Der Dieb aber floh nach dem er den Wirt zurückgestoßen hatte. Dieser versuchte den Fliehenden zurückzuhalten. Daraufhin fing der Dieb an ihn mit der Peitsche zu schlagen. Nachdem daraus ein ziemlich großer Streit entstanden war stach der Wirt dem Dieb ein Auge aus. Er glaubte, dass er nichts befürchten müsse, da er ja zuerst mit der Peitsche geschlagen worden war. Dennoch suchte er am nächsten Tag das Haus des gewissen Alfeni, ein Mensch von höchster Klugheit auf und fragte ihn wer nach dem aquilischen Gesetz haftbar seiNEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Ein schwieriger FallNEWLINENEWLINE 1. Protagoras, ein dem Sagen nach vortrefflicher Lehrer, nahm irgendeinen jungen Mann, dem es an Geld mangelte, in seiner Schule unter dieser Bedingung auf: 2. “Weil du sehr klug zu sein scheinst, wirst du das Geld nicht vorher, sondern nachher bezahlen müssen; also muss der Lohn gegeben werden, wenn du zum ersten Fall einen Prozess gewinnen wirst.“ 3. Nachdem der junge Mann aber die Schule verlassen hatte, wollte er nicht Redner werden und nicht Prozesse führen; es ist auch nicht bestätigt, dass er Geld hatte, um die Schuld zu bezahlen. 4. Dies schmerzte Protagoras und er versuchte, den jungen Mann zum Zahlen des Geldes anzutreiben. 5. Aber jener antwortete gleichmütig: „Wenn mich die Richter von der Schuld freisprechen sollten, müsste ich das Geld gerade wegen des Richterspruchs nicht bezahlen. Wenn sie mich aber verurteilen sollten, müsste der Lohn nicht gegeben werden, weil ich durch das Urteil besiegt sein werde.“NEWLINE
</lektion_44>
<lektion_45>"In diesem Zeichen wirst du siegen"NEWLINENEWLINE Maxentius hielt sich in Rom auf. Denn das Orakel hatte ihm gesagt, dass er außerhalb der Mauern von Rom im Krieg umkommen würde. Als er selbst dem Tod entfliehen wollte befahl er den treuen und geeigneten Anführern diesen Krieg zu führen. Weil er mehr Männer als Konstantin hatte war er sich sicher, dass seine Soldaten siegen werden. Konstatin bewegte alle seine Truppen näher an die Stadt heran und ließ sich gegenüber der malbische Brücke nieder. Genau an dem Tag, an dem Maxentius 5 Jahre zuvor die Herrschaft übernommen hatte. Konstantin ruhte sich aus um Körper und Seele wiederherzustellen. Während er zufällig den Himmel betrachtete erschien ein Kreuz, das in hellen Licht erstrahlte und auf dem folgende Worte geschrieben waren: "In diesem Zeichen wirst du siegen". Sofort befahl Konstantin, die Schilde der Soldaten mit dem Zeichen Christi zu bemalen. Mit diesem Zeichen bewaffnet ergriff das Heer die Waffe. Und sie überschritten ohne den Feldherrn die Brücke um die letzte Schlacht zu schlagen. Die Heere stießen in gleicher Aufstellung zusammen und es wird auf beiden Seiten mit gleicher Kraft gekämpft. In Rom entstand ein Aufstand und Maxentius wurde als Verräter des Staats und der Stadt verhöhnt. Plötzlich rief das Volk mit einer Stimme aus, dass Konstantin nicht zu besiegen sei. Weil Maxentius durch diese Sache heftig beunruhigt war befahl er, dass die sybillinischen befragt werden. In diesem ist gefunden worden, dass genau an diesem Tag der Feind der Römer sterben würde. So ging er aus der Stadt von der Hoffnung auf den Sieg verleitet und kam in die Schlacht. Als er erblickt wurde, wurde der Kampf heftiger. Die Hand Gottes lastet auf der Schlacht: Maxentius Heer wurde in die Flucht geschlagen und er selbst floh zur Brücke zurück. Durch die große Menge an Fliehenden wurde er dort gedrängt und in den Fluss Tiber gestürzt. Nachdem der Krieg beendet worden war, wurde Konstantin mit größter Freude des Senats und des römischen Volkes in die Stadt aufgenommen. Ein Jahr später gab er den Christen und allen anderen die freie Möglichkeit der Religion zu folgen welcher jeder Einzelne von ihnen gewollt hatte.NEWLINENEWLINE Blauer KastenNEWLINE Die Mutter des Kaisers wird ChristinNEWLINENEWLINE 1. Nachdem der Sieg erworben worden war, begann Kaiser Konstantin, die Christen zu begünstigen. 2. Diese hatten viele Jahre hindurch vergeblich gehofft, dass sie einmal eine derartige Freiheit besitzen würden. 3. Nun endlich wurde jedem seine religiöse Verehrung erlaubt. 4. Weil Strafe und Furcht nicht vorhanden gewesen waren, folgten ziemlich viele/ nicht wenige der neuen Religion. 5. Auf Aufforderung Konstantins ist sogar Helena, seine Mutter, zum christlichen Glauben übergegangen. 6. Und nachdem sie nach Palaestina aufgebrochen war, um Christus zu verehren, suchte sie die Stadt Jerusalem auf. 7. Denn sie hielt (es) für sicher, dass sie jene Orte, wo Christus gelebt hatte und gekreuzigt worden war, ausfindig machen würde. 8. Als Helena dorthin gekommen war, liefen viele Menschen zusammen, um die Mutter des Kaisers zu sehen und zu begrüßen. 9. Man sagt, dass Helena auf dieser Reise sogar jenes heilige Kreuz wiedergefunden hatNEWLINE
</lektion_45>
<lektion_46>Galla Placidia- Eine Christin zwischen den FrontenNEWLINENEWLINE Galla Placidia, die Tochter des Kaisers Theodosius strebte schon als Jugendliche in höchstem Maße um den christlichen Glauben und sie folgte den Grundsätzen und Vorschriften der Religion von ganzem Herzen. Und durch das christliche Gesetz veranlasst zeigte sie Frömmigkeit und Pflichtgefühl. Als die Goten unter der Führung des Alagics die Stadt Rom erobert hatten wurde Galla Placidia von einem gewissen Athaulfus gefangen und weggeführt. Als dieser nach dem Tod Alaricus auf den Thron nachgefolgt war nahm er diese zur Frau. Nachdem Placidia aber durch die Ehe mit dem barbarischen König verbunden war, war sie dem römischen Staat von großem Nutzen, als ob die Römer sie den Goten durch ein göttliches Urteil als Geisel gegeben hätten. Athaulfus wünschte nämlich brennend nicht nur den römischen Namen auszulöschen und das ganze römische Reich zu gotischem Reich zu machen sondern auch selbst zu werden was einst Kaiser(Übersetzung für Caesar) Augustus gewesen war. Aber Galla Placidia eine überaus scharfsinnige und stark gläubige Frau versuchte Athaulfus von dieser Tat abzuhalten indem sie fast Folgendes sagte: Befiehl den Deinen auf einen Krieg zu verzichte. Lass nicht zu, dass das alte und heilige Rom untergeht. Es steht genügend fest, dass die Goten die Gesetze überhaupt nicht befolgen können. Doch ein Staat ohne Gesetze ist kein Staat. Weißt du etwa nicht, dass Friede und Eintracht sowohl den Römern als auch den Goten nutzen werden. Daher halte dieses Reich unbeschädigt und versöhne die Goten mit den Römern. Mit solchen Worten überredete Galla Placidia ihren Ehemann seinen Plan fallen zu lassen. Von da an bis zu seinem Tod suchte Athaulfus den Ruhm für sich darin den Namen Roms wiederherzustellen und noch zu vergrößern und er setzte alle Kräfte der Goten für die Erhaltung Roms ein. Nach seinem Tod gingen die Goten mit den Römern sogar ein Bündnis ein und sie gaben Galla Placidia die bei ihnen ehrenvoll behandelt worden war den Römern zurück. Diese stand viele Jahre nachdem sie Augusta genannt worden war in gerechter und frommer Weise an der Spitze Roms und des römischen Reiches.NEWLINE
</lektion_46>
<lektion_47>Freut euch des Lebens-Zeitlose LiederNEWLINENEWLINE Ecce gratumNEWLINE Schau! Der liebliche und ersehnte Frühling bringt die innere Freude zurück. Die veilchenfarbene Wiese blüht, die Sonne macht alles heiter. Sofort mögen Traurigkeiten vergehen! Der Sommer kehrt zurück, nun weicht die Strenge des Winters zurück. Schon wird der Hagel, der Schnee und das Übrige flüssig und schmilzt, der Frost flieht und schon saugt Mutter Erde an des Frühlings Brüsten. Jenem ist die Seele unglücklich, der weder lebt noch ausgelassen ist, unter der starken Hand des Sommers. Sie rühmen sich und freuen sich an der (Honig-)Süße des Glücks. diejenigen, welche es wagen, sobald sie in den Genuss der Belohnung des Gottes der Liebe kommen. Auf Gebot von Venus mögen/ sollen wir rühmend und uns freuend Paris ebenbürtig sein!NEWLINE Gaudeamus igiturNEWLINE Also lasst uns fröhlich sein, solange wir jung sind! Nach der heiteren Jugend, nach dem beschwerlichen Alter wird uns die Erde haben.NEWLINE Unser Leben ist kurz, es wird in Kürze beendet sein. Der Tod kommt schnell, er raubt uns trotzig; niemand wird verschont.NEWLINE Ein Hoch auf alle leicht zu gewinnenden/ leichtlebigen (und) hübschen Jungfrauen/ Mädchen! Ein Hoch auch auf die zärtlichen, liebenswürdigen, guten, arbeitsamen (Ehe-)FrauenNEWLINE
</lektion_47>
<lektion_48>Der Heilige und der DracheNEWLINENEWLINE Eines Tages gelangte Georgius in die Stadt Silenam. In der Nähe war ein See der aussah wie ein Meer und in dem ein Drache verborgen war. Dieser verpestete die Luft mit seinem giftigen Atem jedes Mal wenn er an die Mauer der Stadt herantrat so, dass die meisten Bürger zu Grunde gingen. Täglich gaben die Bürger ihm zwei Schafe um sein Toben zu beschwichtigen. Als aber die Schafe schon beinahe ausgegangen waren fügten sie einem Schaf einen Menschen hinzu. Eines Tages aber ist die Tochter des Königs vom Los ergriffen worden. Darauf sagte der König: Nehmt das Silber, nehmt das Gold und die Hälfte meines Königreiches, aber lasst mir meine Tochter. Darauf das Volk: Du oh König willst nach dem Tod unserer Kinder deine Tochter retten. Wenn du bei deiner Tochter nicht erfüllst was du den Anderen befohlen hast, werden wir dich und dein Haus anzünden. Da sah der König dass er seine Tochter nicht befreien konnte und er ließ sie nachdem er sie mit königlicher Kleidung ausgestattet hatte und sagte. Wäre ich doch vorher gestorben als das ich dich so verliere. So ging die Tochter zum See. Georgius sah sie weinen und fragte was sie habe, und jene antwortete: Guter junger Mann fliehe damit du nicht mit mir stirbst. Ich werde nicht von hier weggehen bevor du mir nicht gesagt hast was du hast. Als er dies alles gehört hatte sagte er: Fürchte dich nicht Tochter, ich werde dir im Namen Christi helfen. Während sie dies sprachen kam der Drache und hob sein Haupt aus dem See. Da stieg Georgius auf sein Pferd bewaffnete sich mit dem Kreuz und griff den Drachen kühn an und verwundete ihn schwer mit der Lanze, warf sich zu Boden und sprach zu dem Mädchen: Tochter wirf deinen Gürtel um den Hals des Drachen. Als sie dies getan hatte folgte er ihr wie ein zahmer Hund. Als sie ihn in die Stadt führte fingen die meisten Bürger an zu fliehen. Da sagte Georgius: Fürchtet euch nicht glaubt nur an Christi. Jeder einzelne von euch wird getauft werden, dann töte ich den Drachen. Nachdem alle getauft worden waren tötete Georgius den Drachen und schrieb vor, dass er außerhalb der Stadt getragen werde. Der König aber baute zu Ehren des Georgius eine Kirche wo eine Quelle floss welche die Kranken heilte. Georgius aber lehnte ab und befahl das sie den Armen gegeben werde.NEWLINE
</lektion_48>
<lektion_49>Die Klage des FriedensNEWLINENEWLINE Zuerst betrachte, was für ein Zustand der Frieden sein mag, wie beschaffen der Krieg, was jener an Gutem, was dieser an Schlechtem mit sich bringen mag; und so könntest du auch in die Erwägung hineingehen („in Betracht ziehen“), es möge etwa nützlich sein, Frieden in Krieg einzutauschen/ Frieden gegen Krieg zu tauschen! Wenn nämlich ein Königreich, das in jeder Hinsicht mit sehr beträchtlichen Dingen glänzend ausgestattet ist, mit trefflich gegründeten Städte, geschickt bestellten Feldern, sehr guten Gesetzen, sittlich sehr ehrenhaften Grundsätzen und sehr tugendhaften Sitten eine geradezu bewundernswerte Sache ist, denke bei dir: Diese Glückseligkeit muss ich stören, wenn ich einen Krieg in Bewegung setze/ beginne. Auf der anderen Seite, wenn du irgendwann die Ruinen der Städte, die zerstörten Dörfer, die niedergebrannten Tempel, die verwüsteten Felder betrachtet hast, bedenke, dass dies die Frucht des Krieges ist! Wenn du Raub, Vergewaltigung, Mord an nahen Verwandten für schändlich hältst: Der Lehrmeister von all(en) diesen (Dingen) ist der Krieg. Wenn es aber dein Glück ist, Oberbefehl über glückliche (Menschen) zu haben, musst du hauptsächlich Frieden pflegen. Denke dir den gerechtesten Grund für einen Krieg aus, denke dir den glücklichsten Ausgang aus, auch solltest du eine Berechnung anstellen über alle Nachteile, mit/ unter denen Krieg geführt wurde; und die Vorteile, welche ein Sieg bereitet, und überlege, ob es sich etwa gelohnt hat, zu siegen! Kaum jemals gelingt ein Sieg ohne Blutvergießen/ Verluste. Dazu addiere den Verlust von Moral/ Sitten und öffentlicher Ordnung! Du erschöpfst die Staatskasse, plünderst das Volk aus, belastetest die Guten, treibst die Nichtsnutze/ Schlechten zu einer Schandtat an. Nachdem der Krieg geschlagen worden ist, sind die Überbleibsel des Krieges aber nicht auch unverzüglich zur Ruhe gekommen. Die Künste verlieren an Ansehen, Handelsgeschäfte werden eingeschränkt. Schau, wie groß du die Sache betrieben haben wirst! Aber vielleicht scheint es dir weniger ein Zeichen von Großmut zu sein, wenn du irgendetwas an Ungerechtigkeiten vergelten würdest; nein, im Gegenteil, es gibt keinen sichereren Beweis für eine feige und sehr wenig königliche Gesinnung als sich zu rächen. Du solltest nicht glauben/ glaube nicht, dass deinem Ansehen etwas abgeht, wenn du mit dem angrenzenden/ benachbarten Führer verhandelst und von deinem Recht ein klein wenig abweichst.NEWLINE
</lektion_49>
<lektion_50>Entdeckung einer neuen WeltNEWLINENEWLINE Innerhalb von Dreiundreißig Tagen nach der Abreise gelangte ich in das Indische Meer, wo ich sehr viele Inseln, die sehr häufig bewohnt worden waren, fand. Von all diesen (Inseln) nahm ich Besitz für unseren vom Glück sehr begünstigten König, wobei niemand widersprach. Um mir die Menschen leichter geneigt zu machen und damit sie zur Liebe gegenüber dem König, der Königin und sämtlichen Menschen in Spanien bereit waren und auch, damit sie sich bemühten, uns diese Dinge, welche sie selbst im Überfluss haben und an denen wir Mangel haben, zu übergeben, gab ich ihnen viele schöne und willkommene Dinge, welche ich mit mir gebracht/ „mitgebracht“ hatte. Sie sind freilich ängstlich und voller Furcht, aber sobald sie sich sicher glauben, sind sie sehr natürlich und gutgläubig und in allem, was sie haben, äußerst freizügig. Sie kennen keine Götzenverehrung; im Gegenteil, sie glauben, dass alles Gute im Himmel sei und dass ich von dort mit diesen Schiffen und Seeleuten herabgestiegen bin. Und in diesem Geiste wurde ich überall aufgenommen, nachdem die Angst vertrieben war. Und sie sind auch nicht träge oder unkultiviert, sondern von sehr hohem und sehr scharfem natürlichem Verstand. Sobald ich zu jenem Meer gelangt bin, habe von der ersten Insel einige Indios durch Gewalt an mich gerissen. Nach kurzer Zeit haben diese uns – und wir diese selbst – zuerst durch Gestik und durch Zeichen, darauf mit Worten verstanden; auf diese Weise waren sie uns von großem Nutzen. Obgleich sie sich lange mit/ unter uns aufhielten, glauben sie beständig, dass ich vom Himmel herabgestiegen wäre. Und sie waren die ersten, die dies, wo (immer) wir auch landeten, verkündeten, indem sie sagten: „Kommt, kommt und seht die Leute aus dem Himmel!“ Deshalb/ deswegen betrachteten uns die Frauen und Männer, die Jungen und Alten um die Wette mit sehr großer Liebe und auch mit unglaublichem Wohlwollen/ Zuneigung, wobei die einen Speisen, die anderen etwas zu trinken brachten. Die Menschen von all diesen Inseln unterscheiden sich in nichts untereinander im Aussehen, in Sitten (und) Sprache, was sehr nützlich für das ist, was, glaube ich, unserer Durchlaucht am Herzen liegt: natürlich die Bekehrung von ihnen zum heiligen christlichen Glauben, dem sie sehr zugänglich zu sein scheinen. Außerdem verspreche ich, dass ich unserem äußerst schwer zu besiegenden König so viel (an) Gold geben werde, wie er brauchen würde, soviel aber an Gewürzen, an Baumwolle, Gummi und an Aloeholz, wie seine Majestät würde eintreiben wollen.NEWLINE
</lektion_50>
<lektion_1_voc>sol 
NEWVOCm die Sonne 
NEWVOCardere 
NEWVOC(ver)brennen 
NEWVOCsilentium 
NEWVOCn die Ruhe 
NEWVOCesse 
NEWVOCsein 
NEWVOCvilla 
NEWVOCf das (Land-)Haus 
NEWVOCiacere 
NEWVOC(da)liegen 
NEWVOCetiam 
NEWVOCauch,sogar 
NEWVOCcanis 
NEWVOCm der Hund 
NEWVOCtacere 
NEWVOCschweigen 
NEWVOCasinus 
NEWVOCm der Esel 
NEWVOCnon iam 
NEWVOCnicht mehr 
NEWVOCclamare 
NEWVOCschreien 
NEWVOCstare 
NEWVOCstehen 
NEWVOCet 
NEWVOCund,auch 
NEWVOCexspectare 
NEWVOCwarten (auf) 
NEWVOCubi? 
NEWVOCwo? 
NEWVOCcur? 
NEWVOCwarum? 
NEWVOCamica 
NEWVOCf die Freundin 
NEWVOCnon 
NEWVOCnicht 
NEWVOCvenire 
NEWVOCkommen 
NEWVOCcessare 
NEWVOCzögern 
NEWVOCplacere 
NEWVOCgefallen 
NEWVOCsubito 
NEWVOCplötzlich 
NEWVOCecce! 
NEWVOCschau!/schaut! 
NEWVOCquis?/quid? 
NEWVOCwer?/was?
</lektion_1_voc>
<lektion_2_voc>ibi 
NEWVOCdort, da 
NEWVOCsed 
NEWVOCaber, jedoch,sondern 
NEWVOCmatrona 
NEWVOCf die (verheiratete) Frau 
NEWVOCservus/serva 
NEWVOCm/f der Sklave/die Sklavin 
NEWVOCatque/ac 
NEWVOCund,und auch 
NEWVOCapparere 
NEWVOCerscheinen 
NEWVOCfamilia 
NEWVOCf die Familie 
NEWVOCgaudere 
NEWVOCsich freuen 
NEWVOCridere 
NEWVOClachen 
NEWVOCcito 
NEWVOCschnell 
NEWVOCappropinquare 
NEWVOCsich nähern 
NEWVOCiam 
NEWVOCschon 
NEWVOCprocul 
NEWVOCvon weitem, in der Ferne 
NEWVOCsalutare 
NEWVOC(be) grüßen 
NEWVOCsalve!/salvete! 
NEWVOCsei gegrüßt!/seid gegrüßt! 
NEWVOCtum 
NEWVOCda,dann,darauf,damals 
NEWVOCamicus 
NEWVOCm der Freund 
NEWVOCproperare 
NEWVOCeilen,sich beeilen 
NEWVOCtimere 
NEWVOC(sich) fürchten 
NEWVOCnunc 
NEWVOCnun 
NEWVOCapportare 
NEWVOCherbeitragen 
NEWVOCcerte 
NEWVOCsicher, bestimmt 
NEWVOCdonum 
NEWVOCn das Geschenk 
NEWVOCnam 
NEWVOCdenn 
NEWVOCequus 
NEWVOCm das Pferd
</lektion_2_voc>
<lektion_3_voc>eques 
NEWVOCm der Reiter 
NEWVOCstatim 
NEWVOCsofort 
NEWVOCrogare 
NEWVOCrogo fragen, bitten 
NEWVOCunde? 
NEWVOCwoher? 
NEWVOCrespondere 
NEWVOCrespondo antworten 
NEWVOCnuntius 
NEWVOCm der Bote,die Botschaft 
NEWVOCdebere 
NEWVOCdebeo müssen, verdanken, schulden 
NEWVOCego/me 
NEWVOCich/mich 
NEWVOCaudire 
NEWVOCaudio hören 
NEWVOCimperator 
NEWVOCm der Kaiser, der Feldherr 
NEWVOCiubere 
NEWVOCiubeo befehlen, beauftragen 
NEWVOCtu/te 
NEWVOCdu/dich 
NEWVOCin 
NEWVOCin,an,auf 
NEWVOCinsula 
NEWVOCf die Insel 
NEWVOCnavigare 
NEWVOCnavigo segeln 
NEWVOCvalde 
NEWVOCsehr 
NEWVOCprovincia 
NEWVOCf die Provinz 
NEWVOCadministrare 
NEWVOCadministro verwalten 
NEWVOCpericulum 
NEWVOCn die Gefahr 
NEWVOCvocare 
NEWVOCvoco rufen,nennen 
NEWVOCparere 
NEWVOCpareo gehorchen 
NEWVOCparare 
NEWVOCparo bereiten,vorhaben 
NEWVOChic 
NEWVOChier 
NEWVOClacrima 
NEWVOCf die Träne 
NEWVOCtenere 
NEWVOCteneo halten
</lektion_3_voc>
<lektion_4_voc>intrare 
NEWVOCintro eintreten 
NEWVOChomo 
NEWVOChominis,m der Mensch 
NEWVOCsedere 
NEWVOCsedeo sitzen 
NEWVOCdiu 
NEWVOClange 
NEWVOCspectaculum 
NEWVOCspectaculi,n das Schauspiel, Die Veranstaltung 
NEWVOCconsul 
NEWVOCconsulis,m der Konsul 
NEWVOCsenator 
NEWVOCsenatoris,m der Senator 
NEWVOCavus 
NEWVOCavi,m der Großvater 
NEWVOCvidere 
NEWVOCvideo sehen 
NEWVOCave! 
NEWVOCsei gegrüßt! 
NEWVOCpopulus 
NEWVOCpopuli,m das Volk, das Publikum 
NEWVOCverbum 
NEWVOCverbi,n das Wort 
NEWVOCsimulacrum 
NEWVOCsimulacri,n das Bild 
NEWVOCdeus/dea 
NEWVOCdei,m/dea,f der Gott/die Göttin 
NEWVOCregina 
NEWVOCreginae,f die Königin 
NEWVOCamor 
NEWVOCamoris,m die Liebe 
NEWVOCtandem 
NEWVOCendlich,schließlich 
NEWVOCsignum 
NEWVOCsigni,n das Zeichen 
NEWVOCdare 
NEWVOCdo geben 
NEWVOCincitare 
NEWVOCincito antreiben 
NEWVOCardor 
NEWVOCardoris,m die Hitze 
NEWVOCclamor 
NEWVOCclamoris,m der Schrei 
NEWVOCfuror 
NEWVOCfuroris,m das Toben 
NEWVOCneque 
NEWVOCund...nicht,auch...nicht,aber...nicht 
NEWVOCcogitare 
NEWVOCcogito denken,nachdenken
</lektion_4_voc>
<lektion_5_voc>ante 
NEWVOCvor 
NEWVOCludere 
NEWVOCludo spielen 
NEWVOCsemper 
NEWVOCimmer 
NEWVOCpater 
NEWVOCpatris,m der Vater 
NEWVOCpatronus 
NEWVOCpatroni,m der Anwalt, der Schutzherr 
NEWVOCcausa 
NEWVOCcausae,f der Grund, der Prozess 
NEWVOCdicere 
NEWVOCdico sagen,sprechen 
NEWVOCdum 
NEWVOCwährend 
NEWVOCepistula 
NEWVOCepistulae,f der Brief 
NEWVOClegere 
NEWVOClego lesen 
NEWVOCnox 
NEWVOCnoctis,f die Nacht 
NEWVOCiudex 
NEWVOCiudicis,m der Richter 
NEWVOCdormire 
NEWVOCdormio schlafen 
NEWVOCinvadere 
NEWVOCinvado eindringen, angreifen 
NEWVOCsumere 
NEWVOCsumo nehmen 
NEWVOCdecedere 
NEWVOCdecedo weggehen 
NEWVOCaccurrere 
NEWVOCaccurro herbeilaufen 
NEWVOCdominus/domina 
NEWVOCdomini,m/dominae,f der Herr/die Herrin 
NEWVOCfur 
NEWVOCfuris,m der Dieb 
NEWVOCquaerere 
NEWVOCquaero suchen,fragen 
NEWVOCreus 
NEWVOCrei,m der Angeklagte 
NEWVOCfuga 
NEWVOCfugae,f die Flucht 
NEWVOCsolere 
NEWVOCsoleo pflegen 
NEWVOCorator 
NEWVOCoratoris,m der Redner 
NEWVOCplaudere 
NEWVOCplaudo Beifall klatschen
</lektion_5_voc>
<lektion_6_voc>laetus,laeta,laetum 
NEWVOCfroh 
NEWVOCad 
NEWVOCzu,zu...hin, an;bei 
NEWVOCterra 
NEWVOCterrae,f die Erde, das Land 
NEWVOCnovus,a,um 
NEWVOCneu 
NEWVOCmaestus,a,um 
NEWVOCtraurig 
NEWVOCventus 
NEWVOCventi,m der Wind 
NEWVOCsecundus,a,um 
NEWVOCder zweite, der folgende, günstig 
NEWVOCnavis 
NEWVOCnavis,f das Schiff 
NEWVOCnauta 
NEWVOCnautae,m der Seemann 
NEWVOCsolus,a,um 
NEWVOCallein 
NEWVOCmagnus,a,um 
NEWVOCgroß 
NEWVOCmater 
NEWVOCmatris,f die Mutter 
NEWVOCpirata 
NEWVOCpiratae,m der Pirat 
NEWVOCarma 
NEWVOCarmorum,n die Waffen 
NEWVOCabducere 
NEWVOCabduco wegführen 
NEWVOCfemina 
NEWVOCfeminae,f die Frau 
NEWVOCdefendere 
NEWVOCdefendo verteidigen, abwehren 
NEWVOCubique 
NEWVOCüberall 
NEWVOCauxilium 
NEWVOCauxilii,n die Hilfe 
NEWVOCmulti, multae, multa/multum 
NEWVOCviele, viel 
NEWVOCpugnare 
NEWVOCpugno kämpfen 
NEWVOCsuperare 
NEWVOCsupero (be)siegen, übertreffen 
NEWVOCalius,alia,aliud 
NEWVOCein anderer 
NEWVOCnecare 
NEWVOCneco töten 
NEWVOCpraecipitare 
NEWVOCpraecipito stürzen
</lektion_6_voc>
<lektion_7_voc>cum 
NEWVOCmit 
NEWVOCin 
NEWVOCin,an,auf 
NEWVOCforum 
NEWVOCfori,n das Forum, der Marktplatz 
NEWVOCambulare 
NEWVOCambulo (spazieren) gehen 
NEWVOCnihil 
NEWVOCnichts 
NEWVOCiucundus,a,um 
NEWVOCangenehm 
NEWVOCitaque 
NEWVOCdeshalb 
NEWVOCvoluptas 
NEWVOCvoluptatis,f das Vergnügen 
NEWVOCamare 
NEWVOCamo lieben 
NEWVOCnum? 
NEWVOCetwa? 
NEWVOCaqua 
NEWVOCaquae,f das Wasser 
NEWVOCcurrere 
NEWVOCcurro laufen 
NEWVOCprimo 
NEWVOCzuerst 
NEWVOCmanere 
NEWVOCmaneo bleiben 
NEWVOCoculus 
NEWVOCoculi,m das Auge 
NEWVOCsine 
NEWVOCohne 
NEWVOCmens 
NEWVOCmentis,f der Geist 
NEWVOCspectare 
NEWVOCspecto (an)schauen 
NEWVOCmedicus 
NEWVOCmedici,m der Arzt 
NEWVOCunus,a,um 
NEWVOCein,ein einziger 
NEWVOCe/ex 
NEWVOCaus 
NEWVOCnonne? 
NEWVOCdenn nicht? etwa nicht? 
NEWVOCiterum 
NEWVOCwieder 
NEWVOCportare 
NEWVOCporto tragen, bringen 
NEWVOCmortuus,a,um 
NEWVOCtot, gestorben
</lektion_7_voc>
<lektion_8_voc>totus,a,um 
NEWVOCganz 
NEWVOCurbs 
NEWVOCurbis,f die Stadt 
NEWVOCprimus,a,um 
NEWVOCder erste 
NEWVOClux 
NEWVOClucis,f das Licht 
NEWVOCconvenire 
NEWVOCconvenio zusammenkommen, treffen 
NEWVOCsperare 
NEWVOCspero hoffen 
NEWVOCexponere 
NEWVOCexpono ausstellen, aussetzen 
NEWVOCvox 
NEWVOCvocis,f die Stimme 
NEWVOCemereq 
NEWVOCemo kaufen 
NEWVOCvalere 
NEWVOCvaleo gesund sein, Einfluss haben 
NEWVOCvitium 
NEWVOCvitii,n der Fehler, die schlechte Eigenschaft 
NEWVOCvacare 
NEWVOCvaco frei sein 
NEWVOCrobustus,a,um 
NEWVOCkräftig 
NEWVOCexemplum 
NEWVOCexempli,n das Beispiel 
NEWVOCsapientia 
NEWVOCsapientiae,f die Weisheit 
NEWVOCnatus,a,um 
NEWVOCgeboren 
NEWVOCut 
NEWVOCwie 
NEWVOCcuncti,ae,a 
NEWVOCalle 
NEWVOCaequus,a,um 
NEWVOCgleich, angemessen 
NEWVOCinter 
NEWVOCzwischen, unter, während 
NEWVOCservitus 
NEWVOCservitutis,f die Sklaverei 
NEWVOChodie 
NEWVOCheute 
NEWVOCbellus,a,um 
NEWVOChübsch 
NEWVOCde 
NEWVOCvon, von...herab, über 
NEWVOCfortuna 
NEWVOCfortunae,f das Schicksal, das Glück
</lektion_8_voc>
<lektion_9_voc>quam 
NEWVOCwie,wie sehr 
NEWVOCpulcher,a,um 
NEWVOCschön 
NEWVOCbene 
NEWVOCgut 
NEWVOCagere 
NEWVOCago tun, handeln 
NEWVOCasper,aspera,asperum 
NEWVOChart, grob 
NEWVOCbonus,a,um 
NEWVOCgut, tüchtig 
NEWVOCetsi 
NEWVOCauch wenn 
NEWVOCdurus,a,um 
NEWVOChart 
NEWVOCvita 
NEWVOCvitae,f das Leben 
NEWVOCmiser,misera,miserum 
NEWVOCelend, unglücklich 
NEWVOCfilius 
NEWVOCfilii,m der Sohn 
NEWVOCpuer 
NEWVOCpueri,m der Junge 
NEWVOCager 
NEWVOCagri,m der Acker, das Gebiet 
NEWVOCstudere 
NEWVOCstudeo sich bemühen, wollen, sich bilden 
NEWVOCquod 
NEWVOCweil 
NEWVOCcedere 
NEWVOCcedo (weg)gehen 
NEWVOCpetere 
NEWVOCpeto bitten, angreifen, aufsuchen 
NEWVOCvictor 
NEWVOCvictoris,m der Sieger 
NEWVOCpugna 
NEWVOCpugnae,f der Kampf 
NEWVOCvir 
NEWVOCviri,m der Mann 
NEWVOCgladius 
NEWVOCgladii,m das Schwert 
NEWVOCsinister,sinistra,sinistrum 
NEWVOClinks 
NEWVOCdexter,dext(e)ra,dext(e)rum 
NEWVOCrechts 
NEWVOCmors 
NEWVOCmortis,f der Tod 
NEWVOChorrere 
NEWVOChorreo erschrecken (vor)
</lektion_9_voc>
<lektion_10_voc>cena 
NEWVOCcenae,f das (Abend-)essen 
NEWVOClaborare 
NEWVOClaboro arbeiten, sich anstrengen 
NEWVOClabor 
NEWVOClaboris,m die Arbeit 
NEWVOCimponere 
NEWVOCimpono setzen, stellen,legen 
NEWVOCaddere 
NEWVOCaddo hinzufügen 
NEWVOCliber 
NEWVOClibera,liberum frei 
NEWVOCpuella 
NEWVOCpuellae,f das Mädchen 
NEWVOCdignus,a,um 
NEWVOCwürdig 
NEWVOCneque...neque 
NEWVOCweder...noch 
NEWVOCquondam 
NEWVOCeinst 
NEWVOCbarbarus,a,um 
NEWVOCbarbarisch, Subst. der Barbar 
NEWVOCmos 
NEWVOCmoris,m die Art, die Sitte 
NEWVOCerrare 
NEWVOCerro irren 
NEWVOChumanitas 
NEWVOChumanitatis,f die Menschlichkeit, die Bildungq 
NEWVOCcarere 
NEWVOCcareo frei sein, nicht haben 
NEWVOCnemo 
NEWVOCniemand 
NEWVOCpublicus,a,um 
NEWVOCöffentlich, staatlich 
NEWVOCprivatus,a,um 
NEWVOCpersönlich 
NEWVOCstatuere 
NEWVOCstatuo beschließen, aufstellen 
NEWVOCrex 
NEWVOCregis,m der König 
NEWVOCsacrificare 
NEWVOCsacrifigo opfern 
NEWVOChumanus,a,um 
NEWVOCmenschlich, gebildet 
NEWVOCadhuc 
NEWVOCnoch, bis jetzt 
NEWVOCputare 
NEWVOCputo glauben, meinen 
NEWVOCmutare 
NEWVOCmuto ändern
</lektion_10_voc>
<lektion_11_voc>desinere 
NEWVOCdesino, desii aufhören 
NEWVOCcum 
NEWVOCals 
NEWVOCquamquam 
NEWVOCobwohl 
NEWVOCceteri,ae,a 
NEWVOCdie Übrigen 
NEWVOCservare 
NEWVOCservo,servavi retten 
NEWVOCsors 
NEWVOCsortis,f das Schicksal 
NEWVOCfrater 
NEWVOCfratris,m der Bruder 
NEWVOCignorare 
NEWVOCignoro,ignoravi nicht wissen, nicht kennen 
NEWVOCautem 
NEWVOCaber, (je)doch 
NEWVOCsic 
NEWVOCso 
NEWVOCsalus 
NEWVOCsalutis,f die Rettung, das Wohl 
NEWVOCdesperare 
NEWVOCdespero,desperavi verzweifeln die Hoffnung aufgeben 
NEWVOCprofecto 
NEWVOCtatsächlich 
NEWVOCnegare 
NEWVOCnego,negavi leugnen, ablehnen 
NEWVOCmittere 
NEWVOCmitto, misi schicken 
NEWVOCtrahere 
NEWVOCtraho, traxi ziehen 
NEWVOCpraebere 
NEWVOCpraebeo, praebui darreichen 
NEWVOCapud 
NEWVOCbei, in der Nähe von 
NEWVOCenim 
NEWVOCdenn, nämlich 
NEWVOChospes 
NEWVOChospitis,m der Gast, der Gastgeber 
NEWVOCinterrogare 
NEWVOCinterrogo, interrogavi fragen 
NEWVOCsi 
NEWVOCwenn, falls 
NEWVOCvivere 
NEWVOCvivo,vixi leben 
NEWVOCpretium 
NEWVOCpretii,n der Preis 
NEWVOCproinde 
NEWVOCalso
</lektion_11_voc>
<lektion_12_voc>a/ab 
NEWVOCvon (...her), seit 
NEWVOCfabula 
NEWVOCfabulae,f die Geschichte 
NEWVOCpost 
NEWVOCnach;hinter 
NEWVOCrestare 
NEWVOCresto, restiti übrig sein, überleben 
NEWVOCgenus 
NEWVOCgeneris,n das Geschlecht, die Art 
NEWVOCmons 
NEWVOCmontis,m der Berg 
NEWVOCflere 
NEWVOCfleo,flevi weinen 
NEWVOCterrere 
NEWVOCterreo,terrui erschrecken 
NEWVOCper 
NEWVOCdurch (...hindurch) 
NEWVOCoraculum 
NEWVOCoraculi,n das Orakel 
NEWVOCdescendere 
NEWVOCdescendo, descendi herabsteigen 
NEWVOCara 
NEWVOCarae,f der Altar 
NEWVOCtangere 
NEWVOCtango,tetigi berühren 
NEWVOCnumen 
NEWVOCnuminis,n die (göttliche) Macht, die Gottheitq 
NEWVOCcolere 
NEWVOCcolo,colui pflegen, verehren, bebauen 
NEWVOCpius,a,um 
NEWVOCfromm 
NEWVOCpreces 
NEWVOCprecum,f die Bitten 
NEWVOCmovere 
NEWVOCmoveo,movi bewegen 
NEWVOClicere 
NEWVOCes ist möglich, es ist erlaubt 
NEWVOCedere 
NEWVOCedo,edidi verkünden, herausgeben 
NEWVOCcaput 
NEWVOCcapitis,n der Kopf 
NEWVOCtergum 
NEWVOCtergi,n der Rücken 
NEWVOCcorpus 
NEWVOCcorporis,n der Körper 
NEWVOCsaxum 
NEWVOCsaxi,n der Stein, der Fels 
NEWVOCvertere 
NEWVOCverto,verti wenden, verwandeln
</lektion_12_voc>
<lektion_13_voc>cura 
NEWVOCcurae,f die Sorge, die Sorgfalt 
NEWVOCsollicitare 
NEWVOCsollicito, sollicitavi beunruhigen 
NEWVOCtam 
NEWVOCso 
NEWVOCcognoscere 
NEWVOCcognosco,cognovi erfahren, erkennen 
NEWVOCscribere 
NEWVOCscribo, scripsi schreiben 
NEWVOCadversus,a,um 
NEWVOCungünstig 
NEWVOCquare? 
NEWVOCweshalb? wodurch? 
NEWVOCnomen 
NEWVOCnominis,n der Name 
NEWVOCuna 
NEWVOCzusammen (mit) 
NEWVOCmare 
NEWVOCmaris,n das Meer 
NEWVOCaltus,a,um 
NEWVOChoch,tief 
NEWVOCvis 
NEWVOCdie Kraft, die Gewalt, die Menge 
NEWVOCopprimere 
NEWVOCopprimo,oppressi unterdrücken, überfallen 
NEWVOCaut 
NEWVOCoder 
NEWVOCdeinde 
NEWVOCdann, darauf 
NEWVOCvendere 
NEWVOCvendo, vendidi verkaufen 
NEWVOCnos 
NEWVOCNom. wir Akk. uns 
NEWVOCnumquam 
NEWVOCniemals 
NEWVOCinhumanus,a,um 
NEWVOCunmenschlich 
NEWVOCsitus,a,um 
NEWVOCgelegen 
NEWVOCsustinere 
NEWVOCsustineo,sustinui aushalten 
NEWVOCcivis 
NEWVOCcivis,m/f der Bürger, die Bürgerin 
NEWVOCvos 
NEWVOCNom. ihr Akk. euch 
NEWVOCreducere 
NEWVOCreduco,reduxi zurückführen 
NEWVOCpatria 
NEWVOCpatriae,f das Vaterland, die Heimat 
NEWVOCvale!/valete! 
NEWVOCleb/lebt wohl!
</lektion_13_voc>
<lektion_14_voc>tempestas 
NEWVOCtempestatis,f der Sturm 
NEWVOCcaelum 
NEWVOCcaeli,n der Himmel 
NEWVOCcadere 
NEWVOCcado,cecidi fallen 
NEWVOChora 
NEWVOChorae,f die Stunde 
NEWVOC-que 
NEWVOCund 
NEWVOCoppidum 
NEWVOCoppidi,n die Stadt 
NEWVOCiter 
NEWVOCitineris,n der Weg, die Reise 
NEWVOClongus,a,um 
NEWVOClang 
NEWVOCparatus,a,um 
NEWVOCbereit 
NEWVOCscire 
NEWVOCscio,scivi wissen,verstehen 
NEWVOCconsistere 
NEWVOCconsisto,constiti stehen bleiben 
NEWVOCvia 
NEWVOCviae,f der Weg, die Straße 
NEWVOCarbor 
NEWVOCarboris,f der Baum 
NEWVOCmodo 
NEWVOCgerade,nur 
NEWVOCfrangere 
NEWVOCfrango,fregi (zer)brechen 
NEWVOCoffendere 
NEWVOCoffendo,offendi stoßen 
NEWVOCtollere 
NEWVOCtollo,sustuli hochheben, beseitigen 
NEWVOCponere 
NEWVOCpono,posui setzen,stellen,legen 
NEWVOCvix 
NEWVOCkaum 
NEWVOCsentire 
NEWVOCsentio, sensi fühlen, merken 
NEWVOCcurare 
NEWVOCcuro,curavi sorgen, sich kümmern 
NEWVOCaperire 
NEWVOCaperio,aperui öffnen 
NEWVOCsurgere 
NEWVOCsurgo,surrexi aufstehen 
NEWVOCmox 
NEWVOCbald 
NEWVOChaud 
NEWVOCnicht
</lektion_14_voc>
<lektion_15_voc>vester,a,um 
NEWVOCeuer 
NEWVOCnoster,a,um 
NEWVOCunser 
NEWVOCgravis,e 
NEWVOCschwer, ernst 
NEWVOCtuus,a,um 
NEWVOCdein 
NEWVOCpro 
NEWVOCvor,für, anstelle 
NEWVOCse 
NEWVOCsich 
NEWVOCsibi 
NEWVOCsich 
NEWVOCsecum 
NEWVOCmit sich, bei sich 
NEWVOCfacilis,e 
NEWVOCleicht 
NEWVOCse praebere 
NEWVOCsich zeigen 
NEWVOCacer,is,e 
NEWVOCheftig, hitzig 
NEWVOCarcessere 
NEWVOCarcesso,arcessivi herbeirufen holen 
NEWVOCbrevis,e 
NEWVOCkurz 
NEWVOCtempus 
NEWVOCtemporis,n die Zeit 
NEWVOCfelix 
NEWVOCfelicis glücklich 
NEWVOCsuus,a,um 
NEWVOCsein, ihr 
NEWVOCmeus,a,um 
NEWVOCmein 
NEWVOCiudicium 
NEWVOCiudicii,n das Urteil, das Gericht 
NEWVOComnis,e 
NEWVOCjeder, ganz, pl. alle 
NEWVOCforma 
NEWVOCformae,f die Gestalt, die Schönheit 
NEWVOCvindicare 
NEWVOCvindico, vindicavi beanspruchen 
NEWVOCiuvenis 
NEWVOCiuvenis,m der junge Mann 
NEWVOCiudicare 
NEWVOCiudico, iudicavi urteilen 
NEWVOCanimus 
NEWVOCanimi,m das Herz, der Sinn, der Mut 
NEWVOCregnum 
NEWVOCregni,n das (König-)reich 
NEWVOCpromittere 
NEWVOCpromitto, promisi, promissum versprechen 
NEWVOCmortalis,e 
NEWVOCsterblich
</lektion_15_voc>
<lektion_16_voc>narrare 
NEWVOCnarro,narravi erzählen 
NEWVOCquaeso 
NEWVOCich bitte dich, bitte 
NEWVOCdimittere 
NEWVOCdimitto, dimisi entlassen, wegschicken 
NEWVOCverus,a,um 
NEWVOCwahr 
NEWVOCis, ea, id 
NEWVOCer, sie, es 
NEWVOCliberare 
NEWVOClibero, liberavi befreien 
NEWVOCstultus,a,um 
NEWVOCdumm 
NEWVOCdifficilis, e 
NEWVOCschwierig 
NEWVOCitem 
NEWVOCebenfalls 
NEWVOCdomum 
NEWVOCnach Hause 
NEWVOCconsidere 
NEWVOCconsido, consedi sich setzen 
NEWVOCcibus 
NEWVOCcibi,m die Speise 
NEWVOCvinum 
NEWVOCvini,n der Wein 
NEWVOCdelectare 
NEWVOCdelecto, delectavi erfreuen 
NEWVOCfocus 
NEWVOCfoci,m der Herd 
NEWVOCaccedere 
NEWVOCaccedo,accessi herantreten 
NEWVOCfundere 
NEWVOCfundo, fudi (aus) gießen 
NEWVOCspargere 
NEWVOCspargo, sparsi bespritzen 
NEWVOCappellare 
NEWVOCappello, appellavi anreden, nennen 
NEWVOClibens 
NEWVOClibentis gern 
NEWVOCvotum 
NEWVOCvoti, n der Wunsch, das Gelübde 
NEWVOCfavere 
NEWVOCfaveo, favi gewogen sein 
NEWVOCgratia 
NEWVOCgratiae,f der Dank 
NEWVOCpostremo 
NEWVOCschließlich 
NEWVOCflamma 
NEWVOCflammae,f die Flamme
</lektion_16_voc>
<lektion_17_voc>comperire 
NEWVOCcomperio, comperi erfahren 
NEWVOCuxor 
NEWVOCuxoris,f die Ehefrau 
NEWVOCtamen 
NEWVOCdennoch, trotzdem 
NEWVOCorare 
NEWVOCoro,oravi beten, bitten 
NEWVOCperturbare 
NEWVOCperturbo, perturbavi verwirren, beunruhigen 
NEWVOCsatis 
NEWVOCgenug 
NEWVOCquo? 
NEWVOCwohin? 
NEWVOCducere 
NEWVOCduco, duxi führen, ziehen 
NEWVOCopus 
NEWVOCoperis,n das Werk 
NEWVOCmonumentum 
NEWVOCmonumenti,n das Denkmal 
NEWVOCbellum 
NEWVOCbelli, n der Krieg 
NEWVOChonos/honor 
NEWVOChonoris,m die Ehre, das Ehrenamt 
NEWVOCextruere 
NEWVOCextruo, extruxi errichten 
NEWVOCexplanare 
NEWVOCexplano, explanavi erklären 
NEWVOChuc 
NEWVOChierher 
NEWVOCpons 
NEWVOCpontis,m Gen. Pl. pontium die Brücke 
NEWVOCsaepe 
NEWVOCoft 
NEWVOCtradere 
NEWVOCtrado, tradidi übergeben, überliefern 
NEWVOCcredere 
NEWVOCcredo, credidi glauben, vertrauen 
NEWVOCars 
NEWVOCartis,f Gen. Pl. artium die Kunst 
NEWVOCegregius,a,um 
NEWVOChervorragend 
NEWVOCtres,tria 
NEWVOCdrei 
NEWVOCannus 
NEWVOCanni,m das Jahr 
NEWVOCsummus,a,um 
NEWVOCder höchste 
NEWVOCingens 
NEWVOCingentis gewaltig
</lektion_17_voc>
<lektion_18_voc>habere 
NEWVOChabeo, habui haben, halten 
NEWVOCire 
NEWVOCeo, ii gehen 
NEWVOCqui, quae,quod 
NEWVOCder, die, das, wer, was 
NEWVOCinvitare 
NEWVOCinvito, invitavi einladen 
NEWVOCis, ea, id 
NEWVOCdeser, diese, dieses, der,die,das 
NEWVOCquando? 
NEWVOCwann? 
NEWVOCredire 
NEWVOCredio, redii zurückgehen 
NEWVOCnisi 
NEWVOCwenn nicht, außer 
NEWVOCcenare 
NEWVOCceno, cenavi essen 
NEWVOCrectus,a,um 
NEWVOCgerade, rchtig 
NEWVOCtransire 
NEWVOCtranseo, transii hinübergehen, überschreiten 
NEWVOCprohibere 
NEWVOCprohibeo, prohibui abhalten, hindern 
NEWVOCnumerus 
NEWVOCnumeri, m de Zahl 
NEWVOCcrescere 
NEWVOCcresco, crevi wachsen 
NEWVOCalienus,a,um 
NEWVOCfremd 
NEWVOCimperium 
NEWVOCimperii,n der Befehl, die Herrschaft, das Reich 
NEWVOCnondum 
NEWVOCnoch nicht 
NEWVOCperire 
NEWVOCpereo, perii zugrunde gehen 
NEWVOCdisserere 
NEWVOCdissero,disserui sprechen über 
NEWVOCnullus,a,um 
NEWVOCkein 
NEWVOCcivitas 
NEWVOCcivitatis,f der Staat, der Stamm, die Gemeinschaft der Bürger 
NEWVOCtrans 
NEWVOCüber (...hinüber), jenseits 
NEWVOCsedes 
NEWVOCsedis,f Gen. Pl. sed(i)um der Sitz; das Siedlungsgebiet, die Heimat 
NEWVOCsub 
NEWVOCunter 
NEWVOCripa 
NEWVOCripae,f das Ufer 
NEWVOCexercere 
NEWVOCexerceo, exercui üben
</lektion_18_voc>
<lektion_19_voc>velle 
NEWVOCvolo, volui wollen 
NEWVOCnuptiae 
NEWVOCnuptiarum,f die Heirat 
NEWVOCaetas 
NEWVOCaetatis,f das Alter, das Zeitalter 
NEWVOCduo,duae,duo 
NEWVOCzwei 
NEWVOCvirgo 
NEWVOCvirginis,f die junge Frau 
NEWVOCidoneus,a,um 
NEWVOCgeeignet 
NEWVOCdestinare 
NEWVOCdestino, destinavi bestimmen 
NEWVOCrecusare 
NEWVOCrecuso, recusavi verweigern, sich weigern 
NEWVOCius 
NEWVOCiuris,n das Recht 
NEWVOCfilia 
NEWVOCfiliae,f die Tochter 
NEWVOCvoluntas 
NEWVOCvoluntatis,f der Wille, die Absicht 
NEWVOCfortasse 
NEWVOCvielleicht 
NEWVOCita 
NEWVOCso 
NEWVOCclemens 
NEWVOCclementis sanft^ 
NEWVOCnescire 
NEWVOCnescio, nescivi nicht wssen, nicht verstehen 
NEWVOCcum 
NEWVOCwenn 
NEWVOCvel 
NEWVOCoder 
NEWVOClitterae 
NEWVOClitterarum,f der Brief, die Wissenschaften 
NEWVOCconsilium 
NEWVOCconsilii,n der (Rat)schlag, der Plan, der Entschluss, die Absicht 
NEWVOCutilis,e 
NEWVOCnützlich, brauchbar 
NEWVOCostendere 
NEWVOCostendo, ostendi zeigen 
NEWVOCsimulare 
NEWVOCsimulo,simulavi vortäuschen, so tun als ob 
NEWVOCnolle 
NEWVOCnolo, nolui nicht wollen 
NEWVOCcensere 
NEWVOCcenseo, censui schätzen 
NEWVOClaedere 
NEWVOClaedo, laesi verletzen
</lektion_19_voc>
<lektion_20_voc>decimus, decima, decimum 
NEWVOCder zehnte 
NEWVOCabire 
NEWVOCabeo, abii, abitum (weg)gehen 
NEWVOCadesse 
NEWVOCadsum, adfui / affui anwesend sein, da sein, (m.Dat.) helfen 
NEWVOCincipere 
NEWVOCincipio, coepi, coeptum / inceptum anfangen, beginnen 
NEWVOCinteresse (m.Dat.) 
NEWVOCintersum, interfui, teilnehmen (an etw.) 
NEWVOCquinque 
NEWVOCfünf 
NEWVOCbibere 
NEWVOCbibo, bibi, - trinken 
NEWVOCconspicere 
NEWVOCconpicio, conspexi, conspectum erblicken 
NEWVOCiuxta (m.Akk.) 
NEWVOCneben 
NEWVOCpriusquam 
NEWVOCbevor, (nach verneintem Satz) bevor nicht 
NEWVOCparentes 
NEWVOCparent(i)um m die Eltern 
NEWVOCposse 
NEWVOCpossum, potui, - könnnen 
NEWVOCposcere 
NEWVOCposco, poposci, - fordern, verlangen 
NEWVOCcupere 
NEWVOCcupio, cupivi, cupitum wünschen, begehren, verlangen 
NEWVOCquattuor 
NEWVOCvier 
NEWVOCmensis 
NEWVOCmensis m, Gen.Pl mens(i)um der Monat 
NEWVOClibertas 
NEWVOClibertatis f die Freiheit 
NEWVOCaccipere 
NEWVOCaccipio, accepi, acceptum annehmen, empfangen, aufnehmen 
NEWVOCtestis 
NEWVOCtestis m, Gen.Pl.testium der Zeuge 
NEWVOCcapere 
NEWVOCcapio, cepi, captum (ein)nehmen, erobern, (er)fassen, (er)greifen 
NEWVOCcollocare 
NEWVOCcolloco, collocavi, collocatum (auf-,hin)stellen, (hin-)setzen, legen 
NEWVOCdecem 
NEWVOCzehn 
NEWVOCabesse 
NEWVOCabsum, afui abwesend sein, fehlen, entfernt sein 
NEWVOCdubitare 
NEWVOCdubito, dubitavi, dubitatum zögern, zweifeln 
NEWVOCaspicere 
NEWVOCaspicio, aspexi, aspectum anblicken, ansehen
</lektion_20_voc>
<lektion_21_voc>sacerdos 
NEWVOCsacerdotis m / f der / die Priester(in) 
NEWVOCprudentia 
NEWVOCprudentiae f die Klugheit, die Vorsicht 
NEWVOClitus 
NEWVOClitoris n der Strand 
NEWVOCres 
NEWVOCrei f die Sache, das Ereignis 
NEWVOChostis 
NEWVOChostis m, Gen.Pl hostium der Feind 
NEWVOCrelinquere 
NEWVOCrelinquo, relinqui, relictum zurücklassen, verlassen 
NEWVOCspes 
NEWVOCspei f die Hoffnung, die Erwartung 
NEWVOCdolus 
NEWVOCdoli m die List 
NEWVOCfraus 
NEWVOCfraudis f, Gen.Pl. fraud(i)um der Betrug, die Täuschung 
NEWVOCfides 
NEWVOCfidei f das Vertrauen, der Glaube, die Treue 
NEWVOCaut...aut 
NEWVOCentweder...oder 
NEWVOClatere 
NEWVOCverborgen sein 
NEWVOCsententia 
NEWVOCsententiae f die Meinung, die Ansicht 
NEWVOCprobare 
NEWVOCprobo, probavi, probatum gutheißen, billigen 
NEWVOCpersuadere (m.Dat.) 
NEWVOCpersuadeo, persuasi, persuasum (m.AcI) (jmdn.) überzeugen, (jmdn.) überreden 
NEWVOCcontendere 
NEWVOCcontendo, contendi, contentum sich anstrengen, eilen, kämpfen, behaupten 
NEWVOCcorripere 
NEWVOCcorripio, corripui, correptum (an)packen, an sich reißen 
NEWVOCdeficere 
NEWVOCdeficio, defeci, defectum verlassen, ausgehen 
NEWVOCpostquam (m.Perf.) 
NEWVOCnachdem 
NEWVOCdiscedere 
NEWVOCdiscedo, discessi, discessum weggehen, verschwinden 
NEWVOCtimor 
NEWVOCtimoris m die Angst, die Furcht 
NEWVOCincertus, incerta, incertum 
NEWVOCunsicher, ungewiss, unschlüssig 
NEWVOCauctoritas 
NEWVOCauctoritatis f das Ansehen, der Einfluss 
NEWVOCaedificare 
NEWVOCaedifico, aedificavi, aedificatum bauen 
NEWVOCira 
NEWVOCirae f der Zorn, die Wut 
NEWVOCob (m.Akk.) 
NEWVOCwegen 
NEWVOCmurus 
NEWVOCmuri m die Mauer 
NEWVOCSpes me tenet... 
NEWVOCIch habe die Hoffnung... 
NEWVOCfidem habere 
NEWVOCVertrauen haben 
NEWVOCsignum eius rei 
NEWVOCein Zeichen dafür 
NEWVOCiram movere 
NEWVOCden Zorn erregen
</lektion_21_voc>
<lektion_22_voc>inquit 
NEWVOCsagt / sagte (er, sie) 
NEWVOCaccidere 
NEWVOCaccidit, accidit sich ereignen, zustoßen 
NEWVOCmulier 
NEWVOCmulieris f die Frau 
NEWVOCblandus, blanda, blandum 
NEWVOCschmeichlerisch 
NEWVOCporta 
NEWVOCportae f das Tor, die Tür 
NEWVOCinsidiae 
NEWVOCinsidiarum f (Pluralwort) der Hinterhalt, die Falle, der Anschlag 
NEWVOCmetuere 
NEWVOCmetuo, metui, - sich fürchten, befürchten 
NEWVOCsocius 
NEWVOCsocii m der Gefährte, der Verbündete 
NEWVOCubi (Subjunktion; m. Perf.) 
NEWVOCsobald 
NEWVOChic, haec, hoc 
NEWVOCdieser, diese, dieses 
NEWVOCoccurrere 
NEWVOCoccuro, occurri, occursum entgegenkommen, begegnen 
NEWVOClocus 
NEWVOCloci m der Ort 
NEWVOCsalvus, salva, salvum 
NEWVOCwohlbehalten, gesund 
NEWVOCincolumis, incolumis, incolume 
NEWVOCunversehrt, heil 
NEWVOCremedium 
NEWVOCremedii n das Heilmittel 
NEWVOCevadere (m.Akk. / ex) 
NEWVOCevado, evasi, - entkommen, entgehen 
NEWVOCforas 
NEWVOChinaus, heraus, nach draußen 
NEWVOChinc 
NEWVOCvon hier 
NEWVOCstringere 
NEWVOCstringo, strinxi, strinctum ziehen, streifen 
NEWVOCpes 
NEWVOCpedis m der Fuß 
NEWVOCproicere 
NEWVOCproicio, proieci, proiectum (nieder-, vor)werfen 
NEWVOCmodus 
NEWVOCmodi m die Art, die Weise, das Maß 
NEWVOCsinere 
NEWVOCsino, sivi, situm (zu)lassen, erlauben 
NEWVOCpraeter (m.Akk.) 
NEWVOCaußer 
NEWVOCqui? 
NEWVOCwie? 
NEWVOCiurare 
NEWVOCiuro, iuravi, iuratum schwören 
NEWVOCnocere 
NEWVOCschaden 
NEWVOCreddere 
NEWVOCreddo, reddidi, redditum zurückgeben, machen zu 
NEWVOCnos...nisi 
NEWVOCnur 
NEWVOCvis remedii 
NEWVOCdie Wirkung der Heilmittels 
NEWVOCamore ardere 
NEWVOCschrecklich verliebt sein
</lektion_22_voc>
<lektion_23_voc>monere 
NEWVOCmoneo, monui, monitum erinnern, mahnen, auffordern 
NEWVOCdux 
NEWVOCducis m/f der / die Führer(in), der Feldherr 
NEWVOCrespicere 
NEWVOCrespicio, respexi, respectum denken an, berücksichtigen 
NEWVOCgens 
NEWVOCgentis f, Gen.Pl gentium das Volk, das Geschlecht 
NEWVOCfatum 
NEWVOCfati n das Schicksal 
NEWVOCorbis 
NEWVOCorbis m, Gen. Pl. orbium der (Erd-)Kreis 
NEWVOCregere 
NEWVOCrego, rexi, rectum (be)herrschen 
NEWVOCcogere 
NEWVOCcogo, coegi, coactum sammeln, zwingen 
NEWVOCclassis 
NEWVOCclassis f, Gen. Pl. classium die Flotte 
NEWVOCdolor 
NEWVOCdoloris m der Schmerz, die Trauer 
NEWVOCcupiditas 
NEWVOCcupiditatis f der Wunsch, das Verlangen 
NEWVOCpostea 
NEWVOCspäter, nachher 
NEWVOCdocere 
NEWVOCdoceo, docui, doctum unterrichten, lehren 
NEWVOCconstituere 
NEWVOCconstituo, constitui, constitutum beschließen, festsetzen 
NEWVOCadire 
NEWVOCadeo, adii, aditum hingehen, herantreten, ansprechen 
NEWVOCfugere 
NEWVOCfugio, fugi, - fliehen 
NEWVOCcrudelis, crudelis, crudele 
NEWVOCgrausam 
NEWVOCtantus, tanta, tantum 
NEWVOCso groß, so viel 
NEWVOCnefas 
NEWVOCn (nur Nom./Akk. Sg) der Frevel, das Verbrechen 
NEWVOCquidem 
NEWVOCallerdings, zwar 
NEWVOCvehemens 
NEWVOCGen. vehementis heftig 
NEWVOCvitare 
NEWVOCvito, vitavi, vitatum (ver)meiden 
NEWVOCdecipere 
NEWVOCdecipio, decepi, deceptum täuschen 
NEWVOCet...et 
NEWVOCsowohl...als auch, einerseits...anderersets 
NEWVOCincendere 
NEWVOCincendo, incendi, incensum anzünden, entfalmmen, in Aufregung versetzen 
NEWVOC(mea, tua, ...) sponte 
NEWVOCfreiwillig, aus eigenem Antrieb 
NEWVOCmandare 
NEWVOCmando, mandavi, mandatum auftragen, übergeben, anvertrauen 
NEWVOCfacere 
NEWVOCfacio, feci, factum machen 
NEWVOCmonere de 
NEWVOCerinnern an 
NEWVOCAnimus perturbatus est. 
NEWVOCEr geriet in Vewirrung. 
NEWVOCEum cupiditas fugae invadit. 
NEWVOCEr möchte nur noch fliehen 
NEWVOCfidem dare 
NEWVOCein Versprechen geben
</lektion_23_voc>
<lektion_24_voc>loca 
NEWVOClocorum n (Pluralwort) die Gegend 
NEWVOCcondere 
NEWVOCcondo, condidi, conditum gründen, aufbewahren, bestatten 
NEWVOCinvenire 
NEWVOCinvenio, inveni, inventum (er)finden 
NEWVOCmoenia 
NEWVOCmoenium n (Pluralwort) die (Stadt-)Mauer 
NEWVOCstudium 
NEWVOCstudii n der Eifer, die Bemühung 
NEWVOCoccupatus, occupata, occupatum (in m. Abl) 
NEWVOCbeschäftigt (m.etw.) 
NEWVOCuter, utra, utrum? 
NEWVOCGen. utrius, Dat, utri wer? (von zwei Personen) 
NEWVOCcertare 
NEWVOCcerto, certavi, certatum streiten, wetteifern, kämpfen 
NEWVOCconsentire 
NEWVOCconsentio, consensi, consencsum übereinstimmen 
NEWVOCuterque, uterque, utrumque 
NEWVOCGen. utriusque, Dat. utrique jeder (von zwei Personen), beide 
NEWVOCalter, altera, alterum 
NEWVOCGen. alterius, Dat. alteri der eine, der andere (von zwei Personen) 
NEWVOCquoniam 
NEWVOCda..ja, wo...doch 
NEWVOC(m. Dat.) opus est (m. Abl.) 
NEWVOCes ist nötig, (jmd.) braucht (etw.) 
NEWVOCambo 
NEWVOCbeide 
NEWVOCprior 
NEWVOCGen. prioris der erste, der frühere 
NEWVOCpaulo 
NEWVOC(ein) wenig 
NEWVOCpost (Adv.) 
NEWVOCspäter, danach 
NEWVOCavis 
NEWVOCavis f, Gen.Pl avium der Vogel 
NEWVOCmomentum 
NEWVOCmomenti n die Entscheidung, die Wichtigkeit 
NEWVOCcommovere 
NEWVOCcommoveo, commovi, commotum erregen, bewegen, veranlassen 
NEWVOCirridere 
NEWVOCirrideo, irrisi, irrisum verspotten 
NEWVOCquemadmodum 
NEWVOCwie, auf welche Weise 
NEWVOCparvus, parva, parvum 
NEWVOCklein 
NEWVOCcircumdare 
NEWVOCcircumdo, circumdedi, circumdatum umgeben, umzingeln 
NEWVOCaudacia 
NEWVOCaudaciae f die Frechheit, die Kühnheit 
NEWVOCiratus, irata, iratum 
NEWVOCzornig, wütend 
NEWVOCinterficere 
NEWVOCinterficio, interfeci, interfectum töten 
NEWVOCobtinere 
NEWVOCobtineo, obtinui, obtentum erlangen, behaupten 
NEWVOCInter nos non convenit. 
NEWVOCEs gibt zwischen uns keine Einigung 
NEWVOCmomentum facere 
NEWVOCdie Entscheidung bringen
</lektion_24_voc>
<lektion_25_voc>superbus, superba, superbum 
NEWVOChochmütig, stolz 
NEWVOCimperare 
NEWVOCimpero, imperavi, imperatum befehlen, herrschen 
NEWVOCplebs 
NEWVOCplebis f das (einfache) Volk 
NEWVOCpatres 
NEWVOCpatrum m die Patrizier, die Senatoren 
NEWVOCmunus 
NEWVOCmuneris n das Amt, die Aufgabe, das Geschenk 
NEWVOCinimicus, inimica, inimicum 
NEWVOCfeindlich, Subst. der Feind 
NEWVOCprinceps
NEWVOCprincipis m  der Angesehenste, der führende Mann, der Herrscher
NEWVOCnepos 
NEWVOCnepotis m der Enkel, der Neffe 
NEWVOCparcere (m. Dat.) 
NEWVOCparco, peperci, - (jmdn.) schonen 
NEWVOCquia 
NEWVOCweil 
NEWVOCiniuria 
NEWVOCiniuriae f das Unrecht, die Gewalttat, die Ungerechtigkeit 
NEWVOCperspicere 
NEWVOCpersicio, perspexi, perspectum erkennen, genau sehen, durchschauen 
NEWVOCtutus, tuta, tutum 
NEWVOCsicher, geschützt 
NEWVOCdies 
NEWVOCdiei m der Tag 
NEWVOCterriblis, terribilis, terribile 
NEWVOCschrecklich 
NEWVOCconsulere 
NEWVOCconsulo, consului, consultum (m.Akk.) um Rat fragen, befragen, (m.Dat.) sorgen für 
NEWVOCcomes 
NEWVOCcomitis m/f der / die Begleiter(in) 
NEWVOCgaudium 
NEWVOCgaudii n die Freude 
NEWVOCafficere (m.Abl.) 
NEWVOCafficio, affeci, affectum versehen (m.etw.) 
NEWVOCeo (Adv.) 
NEWVOCdorthin 
NEWVOCmandatum 
NEWVOCmandati n der Auftrag 
NEWVOCperficere 
NEWVOCperficio, perfeci, perfectum ausführen, vollenden 
NEWVOCaliquando 
NEWVOCirgendwann (einmal), einst 
NEWVOCfinire 
NEWVOC(be)enden 
NEWVOCagitare 
NEWVOCagito, agitavi, agitatum  (an)treiben 
NEWVOCos 
NEWVOCoris n der Mund, das Gesicht 
NEWVOCmollis, mollis, molle 
NEWVOCfreundlich, weich, angenehm 
NEWVOCpellere 
NEWVOCpello, pepuli, pulsum schlagen, stoßen, vertreiben
</lektion_25_voc>
<lektion_26_voc>arx 
NEWVOCarcis f, Gen.Pl. arcium die Burg 
NEWVOCexpugnare 
NEWVOCexpugno, expugnavi, expugnatum erobern, erstürmen 
NEWVOCnatura 
NEWVOCnaturae f die Beschaffenheit, die Natur, das Wesen 
NEWVOCtot (indekl.) 
NEWVOCso viele 
NEWVOCvigilia 
NEWVOCvigiliae f die Nachtwache 
NEWVOCdiligens^ 
NEWVOCGen. diligentis gewissenhaft, sorgfältig 
NEWVOCcustodire 
NEWVOCbewachen  
NEWVOCangustus, angusta, angustum 
NEWVOCeng, schwierig 
NEWVOCpauci, paucae, pauce 
NEWVOC(nur) wenige 
NEWVOCmunire 
NEWVOCbefestigen 
NEWVOCsomnus 
NEWVOCsomni m der Schlaf 
NEWVOCprivare (m. Abl.) 
NEWVOCprivo, privavi, privatum (einer Sache) berauben, (um etw.) bringen 
NEWVOCsuccedere 
NEWVOCsuccedo, successi, successum anrücken (gegen), (nach)folgen, nachrücken 
NEWVOCanimadvertere (in m. Akk.) 
NEWVOCanimadverto, animadverti, animadversum bemerken, entdecken 
NEWVOCtemptare 
NEWVOCtempto, temptavi, temptatum prüfen, versuchen, angreifen 
NEWVOCascendere 
NEWVOCascendo, ascendi, ascensum hinaufsteigen, -klettern 
NEWVOCpervenire 
NEWVOCpervenio, perveni, perventum hinkommen, ankommen, (hin)gelangen 
NEWVOCimmo 
NEWVOCja sogar, im Gegenteil 
NEWVOCfallere 
NEWVOCfallo, fefelli, - täuschen, betrügen 
NEWVOCsacer, sacra, sacrum 
NEWVOCheilig, geweiht 
NEWVOCinopia 
NEWVOCinopiae f der Mangel 
NEWVOCexcitare 
NEWVOCexcito, excitavi, excitatum (auf)wecken, erregen, ermuntern 
NEWVOCfortis, fortis, forte 
NEWVOCtapfer, mutig, kräftig 
NEWVOCrapere 
NEWVOCrapio, rapui, raptum (an sich, weg)reißen, rauben 
NEWVOCruere 
NEWVOCruo, rui, - (auf jmdn.) losstürzen, zustürmen 
NEWVOCoppugnare 
NEWVOCoppugno, oppugnavi, oppugnatum angreifen, bestürmen 
NEWVOCliberi 
NEWVOCliberorum m (Pluralwort) die Kinder 
NEWVOCacies 
NEWVOCaciei f der / das (kampfbereite) Trupp / Heer, die Schlachtordnung
</lektion_26_voc>
<lektion_27_voc>ille, illa, illud 
NEWVOCjener, jene, jenes (berühmte / berüchtigte); der, die, das zuerst genannte 
NEWVOCexercitus 
NEWVOCexercitus m das Heer 
NEWVOCpraeesse (m.Dat.) 
NEWVOCpraesum, praefui an der Spitze (von etw.) stehen, (etw.) leiten 
NEWVOCimpetus 
NEWVOCimpetus m der Angriff, der Schwung 
NEWVOC(se) recipere 
NEWVOCrecipio, recepi, receptum aufnehmen, zurücknehmen, (sich zurückziehen) 
NEWVOCcommunis, communis, commune 
NEWVOCgemeinsam, allgemein 
NEWVOCincendium 
NEWVOCincendii n der Brand, das Feuer 
NEWVOCdelere 
NEWVOCdeleo, delevi, deletum zerstören, vernichten 
NEWVOCmetus 
NEWVOCmetus m die Angst, die Furcht 
NEWVOCresistere 
NEWVOCresisto, restiti, - Widerstand leisten 
NEWVOCpar 
NEWVOCGen. paris ebenbürtig, gleich 
NEWVOCuniversus, universa, universum 
NEWVOCganz, gesamt, Pl. (alle) zusammen 
NEWVOCintellegere 
NEWVOCintellego, intellexi, intellectum  verstehen; erkennen, einsehen
NEWVOCsignificare 
NEWVOCsignifico, significavi, signivicatum bezeichnen, anzeigen 
NEWVOCopportunus, opportuna, opportunum 
NEWVOCgünstig, geeignet 
NEWVOCmedius, media, medium 
NEWVOCder mittlere, in der Mitte (von) 
NEWVOCnuntiare 
NEWVOCnuntio, nuntiavi, nuntiatum melden 
NEWVOCadversarius 
NEWVOCadversarii m der Gegner, der Feind 
NEWVOCsingulus, singula, singulum 
NEWVOCjeweils einer, jeder einzeln(e), 
NEWVOCsin 
NEWVOCwenn aber 
NEWVOCvincere 
NEWVOCvinco, vici, victum (be)siegen, übertreffen 
NEWVOCcommittere 
NEWVOCcommitto, commisi, commissum veranstalten, zustande bringen, anvertrauen 
NEWVOCproelium 
NEWVOCproelii n der Kampf, die Schlacht 
NEWVOCiniquus, iniqua, iniquum 
NEWVOCungünstig, ungerecht, ungleich 
NEWVOCvictoria 
NEWVOCvictoriae f der Sieg 
NEWVOCparere 
NEWVOCpario, peperi, partum erwerben, gewinnen, hervorbringen 
NEWVOCmultitudo 
NEWVOCmultitudinis f die große Anzahl, die Menge 
NEWVOCclades 
NEWVOCcladis f, Gen. Pl. cladium die Niederlage, der Verlust
</lektion_27_voc>
<lektion_28_voc>obscurus, obscura, obscurum 
NEWVOC(ziemlich) dunkel, finster 
NEWVOCcernere 
NEWVOCcerno, -, - erkennen, sehen 
NEWVOClumen 
NEWVOCluminis n das Licht, das Auge(nlicht) 
NEWVOCparcus, parca, parcum 
NEWVOCspärlich, sparsam 
NEWVOCinterdum 
NEWVOCmanchmal, bisweilen 
NEWVOCaurum 
NEWVOCauri n das Gold 
NEWVOCmagnitudo 
NEWVOCmagnitudinis f die Größe 
NEWVOCmanus 
NEWVOCmanus f die Hand, die Schar 
NEWVOCqui, quae, quod? 
NEWVOCwelcher, welche, welches? 
NEWVOCaedis 
NEWVOCaedis f, Gen. Pl. aedium der Tempel, Pl. auch das Haus 
NEWVOCat 
NEWVOCaber, (je)doch, dagegen 
NEWVOCavaritia 
NEWVOCavaritiae f die Gier, die Habsucht, der Geiz 
NEWVOCsenatus 
NEWVOCsenatus m der Senat, die Senatsversammlung 
NEWVOCeripere 
NEWVOCeripio, eripui, ereptum entreißen 
NEWVOCarcere 
NEWVOCarceo, arcui, - abwehren, fernhalten 
NEWVOCnecesse est 
NEWVOCes ist notwendig 
NEWVOCtraicere 
NEWVOCtraicio, traieci, traiectum hinüberbringen, übersetzen 
NEWVOCcontra (m. Akk.) 
NEWVOCgegen 
NEWVOCfinis 
NEWVOCfinis m. Gen. Pl. finium das Ende, die Grenze, der Zweck, Pl. das Gebiet 
NEWVOCinstituere 
NEWVOCinstituo, institui, institutum beginnen, einrichten, unterrichten 
NEWVOCcastra 
NEWVOCcastrorum n (Pluralwort) das Lager 
NEWVOCdignitas 
NEWVOCdignitatis f die Würde, das Ansehen 
NEWVOCneglegere 
NEWVOCneglego, neglexi, neglectum nicht (be)achten, vernachlässigen 
NEWVOCmiles 
NEWVOCmilitis m der Soldat 
NEWVOCpostulare 
NEWVOCpostulo, postulavi, postulatum fordern 
NEWVOCadducere 
NEWVOCadduco, adduxi, adductum heranführen, veranlassen 
NEWVOCamicitia 
NEWVOCamicitiae f die Freundschaft 
NEWVOCodium 
NEWVOCodii n der Hass
</lektion_28_voc>
<lektion_29_voc>frequens 
NEWVOCGen. frequentis zahlreich, häufig 
NEWVOCut (m. Konj.) 
NEWVOCdass, damit, bitten 
NEWVOCobsecrare 
NEWVOCobsecro, obsecravi, obsecratum anflehen, bitten 
NEWVOCne (m.Konj.) 
NEWVOCdass / damit nicht 
NEWVOCmaritus 
NEWVOCmariti m der Ehemann 
NEWVOC(se) abstinere 
NEWVOCabstineo, abstinui, - sich enthalten 
NEWVOCadiungere 
NEWVOCadiungo, adiunxi, adiunctum anschließen, hinzufügen 
NEWVOCpernicies 
NEWVOCperniciei f die Vernichtung, das Verderben 
NEWVOCavertere 
NEWVOCaverto, averti, aversum  abwenden; vertreiben 
NEWVOCbrevi (Adv.) 
NEWVOCbald darauf, nach kurzer Zeit 
NEWVOCagmen 
NEWVOCagminis n der (Heere-)Zug, die Schar 
NEWVOCdeducere 
NEWVOCdeduco, deduxi, deductum abbringen, wegführen, hinführen 
NEWVOCfamiliaris, familiaris, familiare 
NEWVOCvertraut, freundschaftlich, Subst. der Freund 
NEWVOCconiunx 
NEWVOCconiugis f / m die (Ehe-)Frau, der (Ehe-)Mann 
NEWVOCutrum 
NEWVOCdir. Frage: unübersetzt indir. Frage: ob 
NEWVOCan 
NEWVOCoder (etwa) 
NEWVOCnum 
NEWVOCindir. Frage ob 
NEWVOCcaptivus, captiva, captivum 
NEWVOCgefangen, Subst. der / die Kriegsgefangene 
NEWVOCsenectus 
NEWVOCsenectutis f das Alter 
NEWVOCinfelix 
NEWVOCGen. infelicis unglücklich 
NEWVOCgignere 
NEWVOCgigno, genui, genitum (er)zeugen, hervorbringen 
NEWVOCalere 
NEWVOCalo, alui, altum ernähren, großziehen 
NEWVOCvastare 
NEWVOCvasto, vastavi, vastatum verwüsten 
NEWVOCconspectus 
NEWVOCconspectus m der Anblick 
NEWVOCintra (m. Akk.) 
NEWVOCinnerhalb 
NEWVOCdomus 
NEWVOCdomus f das Haus (in der Stadt) 
NEWVOCpergere 
NEWVOCpergo, perrexi, perrectum weitermachen, (etw.) weiter (tun) 
NEWVOCdenique 
NEWVOCschließlich, zuletzt
</lektion_29_voc>
<lektion_30_voc>quantus, quanta, quantum 
NEWVOCwie groß, was für ein 
NEWVOCante (Adv.) 
NEWVOCvorher 
NEWVOCscelus 
NEWVOCsceleris n das Verbrechen 
NEWVOCvolvere 
NEWVOCvolvo, volvi, volutum rollen, wälzen, überlegen 
NEWVOCiste, ista, istud 
NEWVOCGen. istius, Dat. isti dieser, diese, dieses (da), der, die, das (da), dein, euer 
NEWVOCconiuratio 
NEWVOCconiurationis f die Verschwörung 
NEWVOCcottidie 
NEWVOCtäglich, Tag für Tag 
NEWVOCinteritus 
NEWVOCinteritus m der Untergang 
NEWVOCpatere 
NEWVOCpateo, patui, - offenstehen, klar sein, sich erstrecken 
NEWVOCproximus, proxima, proximum 
NEWVOCder nächste, der letzte 
NEWVOCconvocare 
NEWVOCconvoco, convocavi, convocatum zusammenrufen, versammeln 
NEWVOCinire 
NEWVOCineo, inii, initum (hin)eingehen, beginnen 
NEWVOCratio 
NEWVOCrationis f die Art und Weise, die Vernunft, der (vernünftige) Grund 
NEWVOCcum (m.Konj.) 
NEWVOCals,, nachdem, da, weil, obwohl 
NEWVOCdiligentia 
NEWVOCdiligentiae f die Gewissenhaftigkeit, die Sorgfalt 
NEWVOClectus 
NEWVOClecti m das Bett, das Liegesofa 
NEWVOCaudere 
NEWVOCaudeo wagen 
NEWVOCid agere, ut 
NEWVOCsich dafür einsetzen / alles darauf anlegen, dass 
NEWVOCquiescere 
NEWVOCquiesco, quievi, - (aus)ruhen, schlafen 
NEWVOCconsultum 
NEWVOCconsulti n der Beschluss 
NEWVOCconcedere 
NEWVOCconcedo, concessi, concessum erlauben, zugestehen, einräumen 
NEWVOCsupplicium 
NEWVOCsupplicii n die Hinrichtung, die (Todes-)Strafe 
NEWVOCtantum (Adv.) 
NEWVOCnur 
NEWVOCpraesidium 
NEWVOCpraesidii n der Schutz, Pl. die Schutztruppe 
NEWVOCobsidere 
NEWVOCobsideo, obsedi, obsessum belagern, bedrängen 
NEWVOCauris 
NEWVOCauris f, Gen. Pl. aurium das Ohr 
NEWVOCcircumvenire 
NEWVOCcircumvenio, circumveni, circumventum umzingeln, umringen 
NEWVOCpraesentia 
NEWVOCpraesentiae f die Gegenwart
</lektion_30_voc>
<lektion_31_voc>adventus 
NEWVOCadventus m die Ankunft 
NEWVOCmirus, mira, mirum 
NEWVOCwunderbar, erstraunlich 
NEWVOCcustos 
NEWVOCcustodis m/f der/die Wächter(in), die Wache 
NEWVOCprotinus 
NEWVOCsofort 
NEWVOComnino 
NEWVOCüberhaupt, insgesamt 
NEWVOCaditus 
NEWVOCaditus m der Zugang, der Zutritt 
NEWVOCclaudere 
NEWVOCclaudo, clausi, clausum (ab-,ein)schließen 
NEWVOCsuscipere 
NEWVOCsuscipio, suscepi, susceptum unternehmen, sich (einer Sache) annehmen, auf sich nehmen 
NEWVOCoccultus, occulta, occultum 
NEWVOCheimlich, geheim, verborgen 
NEWVOCtalis, talis, tale 
NEWVOCderartig, (ein) solcher, so beschaffen 
NEWVOCdeliberare 
NEWVOCdelibero, deliberavi, deliberatum überlegen 
NEWVOCexire 
NEWVOCexeo, exii, - hinausgehen 
NEWVOCcomprehendere 
NEWVOCcomprehendo, comprehendi, comprehensum ergreifen, festnehmen, begreifen 
NEWVOConus 
NEWVOConeris n die Last 
NEWVOCaffirmare 
NEWVOCaffirmo, affirmavi, affirmatum behaupten, versichern 
NEWVOCumerus 
NEWVOCumeri m der Oberarm, die Schulter 
NEWVOCmora 
NEWVOCmorae f die Verzögerung, der Aufenthalt 
NEWVOCdeponere 
NEWVOCdepono, deposui, depositum niederlegen, aufgeben 
NEWVOCrepente 
NEWVOCplötzlich, unerwartet 
NEWVOCclarus, clara, clarum 
NEWVOChell, klar, berühmt 
NEWVOCadmiratio 
NEWVOCadmirationis f die Bewunderung, die Begeisterung 
NEWVOCincedere 
NEWVOCincedo, incessi, incessum befallen, einhergehen 
NEWVOCcircumstare 
NEWVOCcircumsto, circumsteti, - um...herum stehen 
NEWVOCquantopere 
NEWVOCwie sehr 
NEWVOCrumpere 
NEWVOCrumpo, rupi, ruptum (zer)brechen 
NEWVOCprius 
NEWVOCzuerst, früher 
NEWVOClibido 
NEWVOClibidinis f das (heftige) Verlangen, die Lust, die Willkür 
NEWVOCaccendere 
NEWVOCaccendo, accendi, accensum in Brand setzen, entflammen, aufregen
</lektion_31_voc>
<lektion_32_voc>nobilis, nobilis, nobile 
NEWVOCberühmt, vornehm, adlig 
NEWVOCdiligere 
NEWVOCdiligo, dilexi, dilectum schätzen, lieben 
NEWVOCproponere 
NEWVOCpropono, proposui, propositum in Aussicht stellen, vorschlagen 
NEWVOCfere 
NEWVOCbeinahe, fast, ungefähr 
NEWVOCceler, celeris, celere 
NEWVOCschnell 
NEWVOCbeatus, beata, beatum 
NEWVOCglücklich, reich 
NEWVOCmorbus 
NEWVOCmorbi m die Krankheit 
NEWVOCstrenuus, strenua, strenuum 
NEWVOCkräftig, entschlossen, munter 
NEWVOCergo 
NEWVOCalso 
NEWVOCaliter 
NEWVOCsonst, anders 
NEWVOCpraeceps 
NEWVOCGen. praecipitis schnell, überstützt, steil 
NEWVOCadhibere 
NEWVOCanwenden, hinzuziehen 
NEWVOCcontentus, contenta, contetum 
NEWVOCzufrieden 
NEWVOCinterim 
NEWVOCinzwischen 
NEWVOCperterrere 
NEWVOCeinschüchtern, heftig erschrecken 
NEWVOCcavere 
NEWVOCcaveo, cavi, cautum (m.Akk.) sich hüten (vor), Acht geben (auf) 
NEWVOCcomponere 
NEWVOCcompono, composui, compositum zusammenstellen, ordnen, verfassen, vergleichen 
NEWVOCmille (indekl.) 
NEWVOCPl.milia, milium (m.Gen.) tausend 
NEWVOCcorrumpere 
NEWVOCcorrumpo, corrupi, corruptum bestechen, verderben 
NEWVOCpraeterea 
NEWVOCaußerdem 
NEWVOCsoror 
NEWVOCsororis f die Schwester 
NEWVOCoccidere 
NEWVOCoccido, occidi, - untergehen, umkommen 
NEWVOCoccasio 
NEWVOCoccasionis f die Gelegenheit 
NEWVOCpraetermittere 
NEWVOCpraetermitto, praetermisi, praetermissum verstreichen lassen 
NEWVOCpoculum 
NEWVOCpoculi n der Becher 
NEWVOCvultus 
NEWVOCvultus m das Gesicht, der Gesichtsausdruck 
NEWVOCexistimare 
NEWVOCexistimo, existimavi, existimatum meinen, schätzen 
NEWVOCdeprehendere 
NEWVOCdeprehendo, deprehendi, deprehensum entdecken, ergreifen, überraschen
</lektion_32_voc>
<lektion_33_voc>ignoscere 
NEWVOCignosco, ignovi, ignotum verzeihen 
NEWVOCquies 
NEWVOCquetis f die Ruhe, die Erholung 
NEWVOCinterrumpere 
NEWVOCinterrumpo, interrupi, interruptum unterbrechen 
NEWVOCtribunus 
NEWVOCtribuni m der (Militär-)Tribun 
NEWVOCafferre 
NEWVOCaffero, attuli, allatum (herbei)bringen, melden 
NEWVOCdifferre 
NEWVOCdiffero, distuli, dilatum aufschieben, verschieben, sich unterscheiden 
NEWVOCmalus, mala, malum 
NEWVOCschlecht, schlimm 
NEWVOCferre 
NEWVOCfero, tuli, latum bringen, tragen, ertragen, berichten 
NEWVOCpars 
NEWVOCpartis f, Gen.Pl partium der Teil, die Seite, die Richtung 
NEWVOCterror 
NEWVOCterroris m der Schrecken, die Schreckensnachricht 
NEWVOCreferre 
NEWVOCrefero, rettuli, relatum (zurück)bringen, berichten 
NEWVOCpacare 
NEWVOCpaco, pacavi, pacatum unterwerfen 
NEWVOClegatus 
NEWVOClegati m der Gesandte 
NEWVOCpax 
NEWVOCpacis f der Frieden 
NEWVOCoportere/oportet 
NEWVOCoportuit es ist nötig, es gehört sich, man darf 
NEWVOCnimius, nimia, nimium 
NEWVOCzu groß, übermäßig 
NEWVOCnonnulli, nonnullae, nunnulla 
NEWVOCeinige, manche 
NEWVOCiustitia 
NEWVOCiustitiae f die Gerechtigkeit 
NEWVOClaus 
NEWVOClaudis f das Lob, der Ruhm 
NEWVOCefferre 
NEWVOCeffero, extuli, elatum heraustragen, herausheben, hervorbringen 
NEWVOCsuspicio 
NEWVOCsuspicionis f der Argwohn, der Verdacht 
NEWVOCperferre 
NEWVOCperfero, pertuli, perlatum ertragen, (über)bringen 
NEWVOClegio 
NEWVOClegionis f die Legion 
NEWVOCcaedere 
NEWVOCcaedo, cecidi, caesum niederschlagen, töten 
NEWVOCtendere 
NEWVOCtendo, tetendi, tentum (aus)strecken, spannen, sich anstrengen 
NEWVOCcalamitas 
NEWVOCcalamitatis f das Unglück, der Verlust, die Niederlage 
NEWVOCadeo (Adv.) 
NEWVOCso sehr 
NEWVOCferunt 
NEWVOCman berichtet
</lektion_33_voc>
<lektion_34_voc>virtus 
NEWVOCvirtutis f die Tüchtigkeit, die Tapferkeit 
NEWVOCpraestare 
NEWVOCpraesto, praestiti,- (m. Dat.) übertreffen (m. Akk.) leisten 
NEWVOCnimis 
NEWVOCzu, zu sehr 
NEWVOC(se) gerere 
NEWVOCgero, gessi, gestum führen; tragen 
NEWVOCingenium 
NEWVOCingenii n die Begabung 
NEWVOCusus 
NEWVOCusus m der Gebrauch, der Nutzen 
NEWVOCcopia 
NEWVOCcopiae f die Menge, der Vorrat, die Truppen 
NEWVOCaccusare 
NEWVOCanklagen 
NEWVOCdamnare 
NEWVOCverurteilen 
NEWVOCprofugere 
NEWVOCprofugio, profugi, - (sich)flüchten 
NEWVOCopera 
NEWVOCoperae f die Tätigkeit, die Mühe 
NEWVOCofferre 
NEWVOCoffero, obtuli, oblatum entgegenbringen, anbieten
NEWVOCtribuere 
NEWVOCtribuo, tribui, tributum zuteilen, erweisen 
NEWVOCinvidia 
NEWVOCinvidiae f der Neid 
NEWVOCpermovere 
NEWVOCpermoveo, permovi, permotum beunruhigen, veranlassen 
NEWVOCdeserere
NEWVOCdesero, deserui, desertum im Stich lassen; verlassen 
NEWVOC(se)conferre 
NEWVOCconfero, contui, conlatum zusammentragen, -bringen 
NEWVOCportus 
NEWVOCportus m der Hafen 
NEWVOCappellare 
NEWVOCappello, appuli, appulsum herantreiben. landen 
NEWVOCvisere 
NEWVOCviso, -, -, besichtigen, besuchen 
NEWVOCturba 
NEWVOCturbae f die Menge, das Durcheinander 
NEWVOCtamquam 
NEWVOCsowie, wie, wie wenn, als ob 
NEWVOCdonare 
NEWVOC(be)schenken 
NEWVOCalacritas 
NEWVOCalacritatis f die Fröhlichkeit 
NEWVOCnuper 
NEWVOCvor kurzem, neulich 
NEWVOCvarius 
NEWVOCvaria, varium verschieden(artig), wankelmütig 
NEWVOCvulgus 
NEWVOCvulgi n das Volk 
NEWVOCmobilis 
NEWVOCmobilis, mobile beweglich, unbeständig 
NEWVOCiterum attque iterum 
NEWVOCimmer wieder 
NEWVOCsecum cogitare 
NEWVOCfür sich denken
</lektion_34_voc>
<lektion_35_voc>regius 
NEWVOCköniglich   regia, regium 
NEWVOCversus 
NEWVOCder Vers   versus  (m) 
NEWVOCrecitare 
NEWVOCvortragen, vorlesen   recito, recitavi, recitatum 
NEWVOCfenestra 
NEWVOCdas Fenster   fenestrae  (f) 
NEWVOCdespicere 
NEWVOC(auf etw.) herabblicken; verachten   despicio, despexi, despectum 
NEWVOCaspectus 
NEWVOCder Anblick   aspectus  (m) 
NEWVOCvetus 
NEWVOCalt   Gen.: veteris Abl. Sg.: vetere Gen. Pl.: vetertum 
NEWVOCaedificium  
NEWVOCdas Gebäude   aedificii  (n) 
NEWVOCvicus 
NEWVOCdie Gasse,das Dorf   vici  (m) 
NEWVOCvivus 
NEWVOClebendig; zu Lebzeiten   viva, vivum 
NEWVOCsaevire 
NEWVOCwüten, toben   saevio, -, saevitum 
NEWVOCignis 
NEWVOCdas Feuer   ignis  (m) 
NEWVOCturris 
NEWVOCder Turm   turris  (f)   Akk. Sg.: turrim Abl. Sg.: turri Gen. Pl.: turrium 
NEWVOCpulchritudo 
NEWVOCdie Schönheit   pulchritudinis  (f) 
NEWVOCcanere 
NEWVOC(be)singen   cano, cecini, cantatum 
NEWVOCpremere 
NEWVOC(unter)drücken   premo, pressi, pressum 
NEWVOCnecessarius 
NEWVOCnotwendig   necessaria, necessarium 
NEWVOCseditio 
NEWVOCder Aufruhr, der Aufstand   seditionis  (f)   
NEWVOCsuadere 
NEWVOCraten, zureden   suadeo, suasi, suasum 
NEWVOChortus 
NEWVOCder Garten   horti  (m) 
NEWVOCfrumentum 
NEWVOCdas Getreide   frumenti  (n) 
NEWVOCminuere 
NEWVOCverringern   minuo, minui, minutum 
NEWVOCsimul 
NEWVOCgleichzeitig, zugleich   
NEWVOCaureus 
NEWVOCgolden, aus Golden   aurea, aureum 
NEWVOCfama 
NEWVOCdas Gerücht; der Ruf   famae  (f) 
NEWVOCauctor 
NEWVOCder (Be-)Gründer; der Anstifter; der Verfasser   auctoris  (m) 
NEWVOCcrimen 
NEWVOCder Vorwurf, das Verbrechen   criminis  (n) 
NEWVOCpoena 
NEWVOCdie Strafe   ponae  (f) 
NEWVOCpaucis diebus post 
NEWVOCwenige Tage später 
NEWVOCSeditio movetur 
NEWVOCEin Aufruhr bricht aus. 
NEWVOCqua de causa 
NEWVOCdeshalb, daher 
NEWVOCpoenis afficere 
NEWVOCbestrafen
</lektion_35_voc>
<lektion_36_voc>adulescens 
NEWVOCadulescentis m Gen. Pl. adulescentium der junge Mann 
NEWVOCpotentia 
NEWVOCpotentiae f die Macht; die Herrschaft 
NEWVOCinvitus 
NEWVOCinvita, invitum unwillig, gegen den Willen 
NEWVOCipse 
NEWVOCipsa, ipsum selbst, persöhnlich 
NEWVOCultro 
NEWVOCdarüber hinaus, von sich aus 
NEWVOCdivitiae 
NEWVOCdivitiarum f (Pluralwort) der Reichtum 
NEWVOCabundare 
NEWVOCabundo, abungavi, abundatum (m. Abl.) im Überfluss haben 
NEWVOCvas 
NEWVOCvasis n Pl. vasa, vasorum das Gefähß 
NEWVOCtabula 
NEWVOCtabulae f die Tafel 
NEWVOCprauclarus 
NEWVOCpraeclara, praeclarum ausgezeichnet, sehr bekannt 
NEWVOCflorere 
NEWVOCfloreo, florui,- blühen 
NEWVOCcostodia 
NEWVOCcostodiae f die Bewachung, die Wachen 
NEWVOCcausa 
NEWVOC(m. Gen. nachgetellt) wegen; um...zu 
NEWVOCcircum 
NEWVOC(m. Akk.) um... herum; ringsum 
NEWVOCsermo 
NEWVOCsermonis m das Gespräch; das Gerede; die Sprache 
NEWVOCops 
NEWVOCopis f die Hilfe; die Macht; der Einfuss 
NEWVOCmemorare 
NEWVOCerrinnern 
NEWVOCmemorare 
NEWVOCerwähnen 
NEWVOClaudare 
NEWVOCpreisen, loben 
NEWVOCigitur 
NEWVOCalso, folglich 
NEWVOCmensa 
NEWVOCmensae f der Tisch 
NEWVOCporrigere 
NEWVOCporrigo, porrexi, porrectum ausstrecken 
NEWVOCsuper 
NEWVOC(m. Akk./Abl.) über; oben auf 
NEWVOCcollum 
NEWVOCcolli n der Hals 
NEWVOCimpendere 
NEWVOCimpendeo,-,- hängen über; drohen 
NEWVOCinferre 
NEWVOCinfero, intuli, inlatum hineintragen; zufügen 
NEWVOCfigere 
NEWVOCfigo, fixi, fixum heften, befestigen 
NEWVOCdemonstrare 
NEWVOCdarlegen; beweisen; zeigen 
NEWVOCqualis 
NEWVOCqualis, quale wie (beschaffen), was für ein 
NEWVOCvitam agere 
NEWVOCsein Leben verbringen 
NEWVOCIubet eum collocari. 
NEWVOCEr lässtihn Platz nehmen. 
NEWVOCterrorem inferre 
NEWVOCeinen Schrecken einjagen 
NEWVOCnihil aliud nisi 
NEWVOCnichts anderes als
</lektion_36_voc>
<lektion_37_voc>sanctus 
NEWVOCsancta, sanctum ehrwürdig, heilig 
NEWVOClatus 
NEWVOClata, latum breit, weit 
NEWVOCimprimis 
NEWVOCbesonders 
NEWVOCmaximus 
NEWVOCmaxima, maximum 
NEWVOCmaximus 
NEWVOCmaxima, maximum der größte, sehr groß 
NEWVOCornare 
NEWVOCorno, ornavi, ornatum schmücken 
NEWVOCsubire 
NEWVOCsubeo, subii, subitum an sich nehmen, herangehen 
NEWVOCsubire 
NEWVOCsubeo, subii, subitum an sich nehmen, herangehen 
NEWVOCumquam 
NEWVOCjemals 
NEWVOCmemoria 
NEWVOCmemoriae f die Erinnerung, das Gedächtin 
NEWVOCludus 
NEWVOCludi m das Spiel; die Schule 
NEWVOCdiscere 
NEWVOCdisco, didisci,- lernen 
NEWVOCliber 
NEWVOCliebri m das Buch 
NEWVOCbeneficium 
NEWVOCbeneficii n die Wohltat 
NEWVOCefficere 
NEWVOCefficio, effeci, effectum bewirken, erreichen 
NEWVOCoptimus 
NEWVOCoptima, optimum der beste, sehr gut 
NEWVOCunusquisque 
NEWVOCjeder Einzelne 
NEWVOCquam 
NEWVOCnach Komperativ: als nach Superlativ: möglichst 
NEWVOCmelior 
NEWVOCmelior, melius besser 
NEWVOCcarmen 
NEWVOCcarminis n das Lied 
NEWVOCcelebrare 
NEWVOCcelebro, celebravi, celebratum rühmen,feiern 
NEWVOCpecunia 
NEWVOCpecuniae f das Geld 
NEWVOCplurimi 
NEWVOCplurimae, plurima die meisten, sehr viele 
NEWVOCundique 
NEWVOCvon überall her 
NEWVOCiuventus 
NEWVOCiuventutis f die Jugend 
NEWVOClex 
NEWVOClegis f das Gesetz 
NEWVOCdum 
NEWVOCsolange; bis 
NEWVOCEa res memoriam meam fugit. 
NEWVOCIch vergesse dieses Ereignis. 
NEWVOCsatis apparet 
NEWVOCes ist völlig klar 
NEWVOCbellum gerere 
NEWVOCgerere, gero, gessi, gestum Krieg führen 
NEWVOCacerrime studere 
NEWVOCsich gewaltig anstrengen 
NEWVOCmeliorem se praebere Hercule 
NEWVOCHerkules übertreffen
</lektion_37_voc>
<lektion_38_voc>sepulcrum 
NEWVOCdas Grab   sepulcri n 
NEWVOCquin? 
NEWVOCwarum nicht? 
NEWVOCcontemplari 
NEWVOCbetrachten   contemplor, contemplatus sum 
NEWVOCopinari 
NEWVOCmeinen   opinor, opinatus sum 
NEWVOCfateri 
NEWVOCgestehen   fateor, fassus sum 
NEWVOCeiusmodi 
NEWVOCderartig 
NEWVOCgloria 
NEWVOCder Ruhm   gloriae  f 
NEWVOCmoliri 
NEWVOCerrichten   molior, molitus sum 
NEWVOCpropter 
NEWVOCwegen 
NEWVOCamittere 
NEWVOCverlieren   amitto, amisi, amissum 
NEWVOChortari 
NEWVOCmahnen   hortor, hortatus sum 
NEWVOCcasus 
NEWVOCder Fall   casus  m 
NEWVOCexperiri 
NEWVOCversuchen   experior, expertus sum 
NEWVOCsaeculum 
NEWVOCdas jahrhundert   saeculi  n 
NEWVOCmaiores 
NEWVOCdie Vorfahren   maiorum  m 
NEWVOCfrustra 
NEWVOCvergeblich 
NEWVOCconari 
NEWVOCversuchen   conor, conatus sum 
NEWVOCquoque 
NEWVOCauch 
NEWVOCpotiri 
NEWVOCin seine Gewalt bringen   potiror, potitus sum 
NEWVOCadmirari 
NEWVOCbewundern   admiror, admiratus sum 
NEWVOCmorari 
NEWVOCverzögern   moraror, moratus sum 
NEWVOCindicare 
NEWVOCanzeigen   indico, indicavi, indicatum 
NEWVOCvereri 
NEWVOCfürchten   veror, veritus sum 
NEWVOCprotegere 
NEWVOCschützen   protego, protexi, protectum 
NEWVOCsanguis 
NEWVOCdas Blut   sanguinis  m 
NEWVOCin summo monumento 
NEWVOCoben auf dem Denkmal 
NEWVOCmagnam gloriam parere 
NEWVOCgroßem Ruhm erwerben 
NEWVOCdono dare 
NEWVOCzum Geschenk machen 
NEWVOCRes fortunam habet. 
NEWVOCDie Sache geht gut aus. 
NEWVOCtotmenta omnis generis 
NEWVOCGeschütze jeder Art
</lektion_38_voc>
<lektion_39_voc>sapiens 
NEWVOCweise   sapientis 
NEWVOCuti 
NEWVOCbenutzen   utor, usus sum 
NEWVOCcontingere 
NEWVOCgelingen   contingo, cóntigi, contactum 
NEWVOCinnocens 
NEWVOCunschuldig   innocentis 
NEWVOCsupplex 
NEWVOCbittend   supplicis 
NEWVOCmagister 
NEWVOCder lehrer   magistri  m 
NEWVOCvidetur 
NEWVOCer, sie, es scheint   videntur 
NEWVOCoratio 
NEWVOCdie Rede   orationis  f 
NEWVOCdicitur 
NEWVOCman sagt   dicuntur 
NEWVOCaestimare 
NEWVOCschätzen 
NEWVOCmerere 
NEWVOCverdienen 
NEWVOCloqui 
NEWVOCreden   loquor, locutus sum 
NEWVOCamplus 
NEWVOCgroßartig   ampla, amplum 
NEWVOCpraemium 
NEWVOCdie Belohnung   praemii  n 
NEWVOCmaxime 
NEWVOCam meisten 
NEWVOCcertus 
NEWVOCsicher   certa, certum 
NEWVOCiustus 
NEWVOCgerecht   iusta, iustum 
NEWVOCproficisci 
NEWVOCaufbrechen   proficiscior, profectus sum 
NEWVOCirasci 
NEWVOCzornig sein   irascor,- 
NEWVOCmori 
NEWVOCsterben   morior, mortuus 
NEWVOCarbitrari 
NEWVOCglauben   arbitror, arbitratus sum 
NEWVOCsequi 
NEWVOCfolgen   sequor, secutus sum 
NEWVOCsupremus 
NEWVOCder letzte   suprema, supremum 
NEWVOCpati 
NEWVOCerleiden   patior, passus sum     
NEWVOCnocens 
NEWVOCschuldig   nocentis 
NEWVOChonore dignus 
NEWVOCeiner ehre würdig 
NEWVOCaequuo animo 
NEWVOCmit gleichmut, gelassen 
NEWVOCpro certo habere 
NEWVOCfür sicher halten
</lektion_39_voc>
<lektion_40_voc>vero 
NEWVOCaber, wirklich 
NEWVOCaugere 
NEWVOCaugeo, auxi, auctum vergrößern, vermehren 
NEWVOCexstinguere 
NEWVOCextringuo, extinxi, extinctum auslöschen 
NEWVOCruina 
NEWVOCruinae f der Einsturz 
NEWVOCegredi 
NEWVOCGerundium kons. egredior, egressus sum hinausgehen, verlassen 
NEWVOCcampus 
NEWVOCcampi m das Feld 
NEWVOCerumpere 
NEWVOCerumpo, erupi, eruptum ausbrechen 
NEWVOCcinis 
NEWVOCcineris m die Asche 
NEWVOCtegere 
NEWVOCtego, texi, tectum bedecken, schützen 
NEWVOCfacultas 
NEWVOCfacultatis f die Möglichkeit, die Gelegenheit 
NEWVOCimpellere 
NEWVOCimpello, impuli, impulsum (an)stoßen; veranlassen 
NEWVOCquasi 
NEWVOC=quam si (Adv.) gewissermaßen (m. Konj.) als ob 
NEWVOCrepellere 
NEWVOCrepello, reppuli, repulsum zurückstoßen 
NEWVOCne... quidem 
NEWVOCnicht einmal 
NEWVOCater 
NEWVOCatra, atrum schwarz 
NEWVOCpaulatim 
NEWVOCallmählich 
NEWVOCdensus 
NEWVOCdensa, densum dicht 
NEWVOCcupidus 
NEWVOCcupida, cupidum (m. Gen.) besterbt; (be)gierig 
NEWVOCprocedere 
NEWVOCprocedo, processi, processum vorrücken, vorankommen 
NEWVOCpotestas 
NEWVOCpotestatis f die Möglichkeit; die Macht 
NEWVOCprecari 
NEWVOCGerundium a precor,- flehen, bitten 
NEWVOCpropior 
NEWVOCpropior, propius (m. Dat.) näher 
NEWVOCrursus 
NEWVOCwieder 
NEWVOCreliquus 
NEWVOCreliqua, reliquum übrig; künftig 
NEWVOCconsumere 
NEWVOCconsumo, consumpsi, consumptum verbrauchen 
NEWVOCin altum efferre 
NEWVOCin die Höhe schleudern 
NEWVOCbene moriar 
NEWVOCich werde beruhight sterben 
NEWVOCnon... nisi una 
NEWVOCnur gemeinsam 
NEWVOCmagis magisque 
NEWVOCimmer mehr 
NEWVOCmortem precari 
NEWVOCden Tod für sich erflehen
</lektion_40_voc>
<lektion_41_voc>negotium 
NEWVOCnegotii n die Aufgabe, das Geschäft 
NEWVOCinfestus 
NEWVOCinfesta, infestum feindlich 
NEWVOClis 
NEWVOClitis f der (Rechts-)Streit 
NEWVOCaequor 
NEWVOCaequorinis n das Meer 
NEWVOCpessimus 
NEWVOCpessima, pessimum der schlechteste, der schlimmste 
NEWVOCimprobus 
NEWVOCimproba, improbum unanständig 
NEWVOCquicumque 
NEWVOCquaecumque, quidcumque wer auch immer; jeder, der/ alles, was 
NEWVOCinesse 
NEWVOCinsum, infui enthalten sein 
NEWVOCfingere 
NEWVOCfingo, finxi, fictum formen, erdichten 
NEWVOCoptare 
NEWVOCopto, optavi, optatum wünschen 
NEWVOCaio/ait 
NEWVOCich sage/er, sie sagt 
NEWVOCtutari 
NEWVOCGerundium a tutor, tutatus sum beschützen 
NEWVOCinspicere 
NEWVOCinspicio, inspexi, inspektum (m. Akk.) hineinschauen 
NEWVOCutinam 
NEWVOC(m. Konj.) hoffentlich; wenn doch (bloß) 
NEWVOCperdere 
NEWVOCperdo, perdidi, perditum vernichten, verlieren 
NEWVOCindignari 
NEWVOCGerundium a indignor, indignatus sum entrüstet sein 
NEWVOCquisquis/quidquid 
NEWVOCjeder,der/ alles, was 
NEWVOCsolvere 
NEWVOCsolvo, solvi, solutum lösen, bezahlen 
NEWVOCcunctari 
NEWVOCGerundium a cunctor, cunctatus sum zögern 
NEWVOCinfans 
NEWVOCinfantis m Gen. Pl. infantium das kleine Kind 
NEWVOCcarus 
NEWVOCcara, carum lieb, teuer 
NEWVOCinsperatus 
NEWVOCinsperata, insperatum unverhofft 
NEWVOCdulcis 
NEWVOCdulcis, dulce süß, angenehm 
NEWVOCcomplecti 
NEWVOCGerundium kons. complector, complectus sum umarmen 
NEWVOCpietas 
NEWVOCpietatis f die Frömmlichkeit; das Pflichtgefühl 
NEWVOCbona cum Venere 
NEWVOCmit Venus'  Hilfe 
NEWVOCQuid negotii est? 
NEWVOCWorum geht's? 
NEWVOClitem facere 
NEWVOCstreiten 
NEWVOCex pietate vestra 
NEWVOCwegen eurer gegenseitigen Zuneigung
</lektion_41_voc>
<lektion_42_voc>cōnfīdere 
NEWVOCcōnfīdō, cōnfīsus sum vertrauen 
NEWVOCdēdere 
NEWVOCdēdō, dēdidī, dēditum widmen hingeben, übergeben, ausliefern 
NEWVOCdeditio 
NEWVOCdeditionis f Kapitulation 
NEWVOCdiūtius 
NEWVOClänger 
NEWVOCfalsus 
NEWVOCfalsa, falsum irrig, unwahr, falsch 
NEWVOCnōmināre 
NEWVOCnōminō, nōmināvī, nōminātum ernennen, nennen, benennen 
NEWVOComittere 
NEWVOComittō, omīsī, omissum  ungenutzt lassen, loslassen, einstellen, beiseite lassen, aufgeben, aufhören, ungestraft lassen, verstreichen lassen, unerwähnt lassen, unterlassen, übergehen, wegwerfen 
NEWVOCpropinquus 
NEWVOCpropinqua, propinquum verwandt, benachbart 
NEWVOCturpis 
NEWVOCturpis, turpe schlecht, hässlich, schändlich 
NEWVOCadvenīre 
NEWVOCadveniō, advēnī, adventum ankommen 
NEWVOCcrās 
NEWVOCmorgen 
NEWVOCfierī 
NEWVOCfīō, factus sum gemacht werden, geschehen, werden 
NEWVOCimitārī 
NEWVOCimitor, imitātus sum nachahmen, nachbilden 
NEWVOCobsidiō 
NEWVOCobsidiōnis f Belagerung 
NEWVOCplēnus 
NEWVOC(m.Gen) plēna, plēnum voll 
NEWVOCsimilis 
NEWVOCsimilis, simile ähnlich 
NEWVOCtolerāre 
NEWVOCtolero, toleravi, toleratum aushalten, erdulden, ertragen 
NEWVOCaeternus 
NEWVOCaeterna, aeternum ewig 
NEWVOCcondiciō 
NEWVOCcondiciōnis f Verabredung, Lage, Aufgabe, Bedingung 
NEWVOCexcēdere 
NEWVOCexcēdō, excessī, excessum hinausgehen, herausgehen 
NEWVOCiniungere 
NEWVOCiniungō, iniūnxī, iniūnctum aufbürden, auferlegen, einfügen, anfügen 
NEWVOCnātiō 
NEWVOCnātiōnis f Volk, Volksstamm, Abstammung 
NEWVOCperpetuus 
NEWVOCbeständig, ununterbrochen 
NEWVOCregiō 
NEWVOCregiōnis f Gegend, Gebiet, Richtung 
NEWVOCrevertī 
NEWVOCrevertor, revertī zurückkehren
</lektion_42_voc>
<lektion_43_voc>decere 
NEWVOC(etw.) ist angemessen   decet, decuit 
NEWVOCplerique 
NEWVOCdie meisten   pleraeque, pleraque 
NEWVOCimmanis 
NEWVOCriesig, unmenschlich   immanis, immanie 
NEWVOCaliquis 
NEWVOCirgendjemand   aliquid 
NEWVOCaliqui 
NEWVOCirgendein(-e)   aliqua, aliquod 
NEWVOCopinio 
NEWVOCdie Meinung   opionis  f 
NEWVOChumilis 
NEWVOCniedrig   humilis, humile 
NEWVOCcuria 
NEWVOCdie Kurie   curiae  f 
NEWVOCconiungere 
NEWVOCvereinigen   coniungo, coniunxi, coniunctum 
NEWVOCdomi 
NEWVOCzu Hause 
NEWVOCidem 
NEWVOCderselbe   eadem, idem 
NEWVOCrepetere 
NEWVOCwiederholen   repeto, repetivi, repetitum 
NEWVOCmilitia 
NEWVOCder Militärdienst   militiae  f 
NEWVOCgradus 
NEWVOCder Rang   gradus  m 
NEWVOCconsequi 
NEWVOCerreichen   consequor, consecutus sum 
NEWVOCpastor 
NEWVOCder Hirte   pastoris  m 
NEWVOCcontemnere 
NEWVOCverachten   contemno, contempsi, contemptum 
NEWVOCservire 
NEWVOCSklave sein   servio, -, - 
NEWVOCcommunicare 
NEWVOCgemeinsam haben   regulär 
NEWVOCoriri 
NEWVOCentstehen   orior, ortus sum 
NEWVOCfrui 
NEWVOCgenießen   fruor, - 
NEWVOCspirare 
NEWVOCatmen   regulär 
NEWVOCpraeceptum 
NEWVOCdie Vorschrift   praecepti  n 
NEWVOCconfirmare 
NEWVOCbekräftigen   regulär 
NEWVOCinferior 
NEWVOCgeringer   inferior, inferius 
NEWVOCsuperior 
NEWVOChöher stehend   superior, superius
</lektion_43_voc>
<lektion_44_voc>complures 
NEWVOCcomplures, complura; Gen.complurium einige; ziemlich viele 
NEWVOCquidam 
NEWVOCquaedam, quoddam ein (gewisser); Pl. einige, etliche 
NEWVOCexcipere 
NEWVOCexcipio, excepi, exceptum aufnehmen, -fangen; eine Ausnahme machen 
NEWVOCcrus 
NEWVOCcruris n das (Schien-)Bein; der Unterschenkel 
NEWVOCprudens 
NEWVOCGen.prudentis klug, sachverständig 
NEWVOCaggredi 
NEWVOCaggredior, aggressus sum (an jmdn.) herantreten; angreifen, überfallen 
NEWVOCculpa 
NEWVOCculpae f die Schuld, das Verschulden 
NEWVOCofficium 
NEWVOCofficii n der Dienst; die Pflicht 
NEWVOCdeesse 
NEWVOCdesum, defui fehlen 
NEWVOCconficere 
NEWVOCconficio, confeci, confectum beenden, erledigen 
NEWVOCdamnum 
NEWVOCdamni n der Schaden, der Verlust 
NEWVOCexplere 
NEWVOCexpleo, explevi, expletum (aus-,an-,er)füllen; wiedergutmachen 
NEWVOCiactare 
NEWVOCschleudern, rühmen 
NEWVOCvulnus 
NEWVOCvulneris n die Wunde 
NEWVOCsenex 
NEWVOCsenis m der alte Mann, der Greis 
NEWVOCdives 
NEWVOCGen.divitis, Abl.Sg.divite, Nom.Pl. n divita, Gen.Pl.divitum reich 
NEWVOCdolere 
NEWVOCdoleo, dolui, - schmerzen; bedauern 
NEWVOCpraeterire 
NEWVOCpraetereo, praeterii, praeteritum vorbeigehen, vergehen 
NEWVOCnocturnus 
NEWVOCnocturna, nocturnum nächtlich 
NEWVOCpersequi 
NEWVOCpersequor, persecutus sum verfolgen 
NEWVOCretinere 
NEWVOCretineo, retinui, retentum behalten, festhalten, zurückhalten 
NEWVOCverberare 
NEWVOCschlagen 
NEWVOCeffodere 
NEWVOCeffodio, effodi, effossum ausstechen; ausgraben 
NEWVOCreri 
NEWVOCreor, ratus sum meinen 
NEWVOCposterus 
NEWVOCpostera, posterum (nach)folgend 
NEWVOCofficia praestare 
NEWVOCseine Aufgaben erfüllen 
NEWVOCdamno affici 
NEWVOCgeschädigt werden 
NEWVOCfugae se dare 
NEWVOCdie Flucht ergreifen
</lektion_44_voc>
<lektion_45_voc>(se) continere 
NEWVOCcontineo, continui, -  halten, festhalten; enthalten; (sich aufhalten) 
NEWVOCextra 
NEWVOC(m. Akk.) außerhalb; über...hinaus 
NEWVOCeffugere 
NEWVOCeffugio, effugi, -  entfliehen; vermeiden 
NEWVOCfidus, fida, fidum 
NEWVOCtreu, treu ergeben 
NEWVOCplus 
NEWVOCpluris mehr 
NEWVOCpropius 
NEWVOC(Adv.) näher 
NEWVOCadversus 
NEWVOC(m. Akk.) gegen, gegenüber 
NEWVOCrecreare 
NEWVOCwiederherstellen 
NEWVOCforte 
NEWVOCzufällig 
NEWVOCcrux 
NEWVOCcrucis f  das Kreuz 
NEWVOCfulgere 
NEWVOCfulgeo, fulsi, -  glänzen, leuchten 
NEWVOCarmatus, armata, armatum 
NEWVOCbewaffnet 
NEWVOCferrum 
NEWVOCferri n  das Eisen, die Waffe 
NEWVOCtransgredi 
NEWVOCtransgredior, transgressus sum  hinübergehen; überschreiten 
NEWVOCfrons 
NEWVOCfrontis f, Gen.Pl. frontium  die Stirn; die Vorderseite; die Front 
NEWVOCconcurrere 
NEWVOCconcurro, concurri, concursum  zusammenlaufen, zusammentreffen, zusammenstoßen 
NEWVOCvelut 
NEWVOCwie, wie zum Beispiel 
NEWVOCres publica 
NEWVOCrei publicae f der Staat 
NEWVOCreperire 
NEWVOCreperio, repperi, repertum  finden, wieder finden 
NEWVOCinducere 
NEWVOCinduco, induxi, inductum  (hin)einführen; verleiten 
NEWVOCfugare 
NEWVOCin die Flucht schlagen 
NEWVOCflumen 
NEWVOCfluminis n  der Fluss 
NEWVOCleatitia 
NEWVOCleatitiae f  die Freude 
NEWVOCreligio 
NEWVOCreligionis f  die (Gottes-)Verehrung; der Glaube; der Aberglaube 
NEWVOCquisque 
NEWVOC(ein) jeder 
NEWVOCeo ipso die 
NEWVOCan genau diesem Tag 
NEWVOCquieti se dare 
NEWVOCsich ausruhen
</lektion_45_voc>
<lektion_46_voc>Keine Daten
NEWVOCKeine Daten
</lektion_46_voc>
<lektion_47_voc>Keine Daten
NEWVOCKeine Daten
</lektion_47_voc>
<lektion_48_voc>Keine Daten
NEWVOCKeine Daten
</lektion_48_voc>
<lektion_49_voc>Keine Daten
NEWVOCKeine Daten
</lektion_49_voc>
<lektion_50_voc>Keine Daten
NEWVOCKeine Daten
</lektion_50_voc>
</root>